

\vfil
\eject


Известные французские оптики Руссе и Лоше [206 Фабелинский] подробно рассмотрели фотоэлектрические и фотографические методики измерения $R$ и пришли к выводу, что имеющиеся расхождения не могут объясняться тем, что в фотографические измерения не вносится поправка $C_n$. По их мнению, при фотографическом методе измерения поправка $C_n$ вообще не должна вносится. Их вывод основан на следующем рассуждении. 

Предположим, что рассеивающий объем ограничен диафрагмой $D$, помещенной в жидкость с показателем преломления $n$. Обозначим яркость изображения этой диафрагмы будет уже не $b$, а $b/n^2$, и освещенность фотографического изображения будет уменьшена в $n^2$ раз. Если теперь в рассеивающую жидкость погрузить магниевую пластинку (диффузор в работе Вокулера), то яркость диафрагмы в направлении ОА будет $b'/n^2$ и отношение освещенностей двух изображений будет по-прежнему равняться $b/b'$.

Однако в некоторых фотографических установках диффузор находится в кювете, не заполненной жидкостью. В этом случае источник при переходе от рассеивающей жидкости к диффузору не будет на нем сфокусирован. Для фокусировки изменяли положение конденсора и в результате юстировки телесный угол оказывался таким же, что  и в случае с рассеивающим объемом. В этом случае яркость магниевой пластинки уменьшается в $n^2$ раз, а яркость изображения диафрагмы, помещенной в воздух увеличивается в $n^2$ раз по сравнению с яркостью изображения диафрагмы $D$, освещенной магниевой пластинкой, погруженной в жидкость. Таким образом, и в этом случае результат остается прежним.

Анализ установок Вокулера, Пейро, [56][179], приводит Руссе и Лоше [206, 208] к выводу, что к измерениям указанных выше авторов следует относиться как к безукоризненным фотографическим измерениям.

Подобный вывод был сделан J. Cabann [356] в 1956 году при анализе фотографических измерений.

Несмотря на то, что Руссе и Лоше предприняли серьезный анализ экспериментальных фотографических и визуальных измерений и показали, что поправка $C_n$ вводиться не должна.

Необходимо было их выводы подтвердить независимым экспериментом исключающим возможность \лк введения поправки\пк\ на расходимость лучей при выходе из кюветы рассеяния, с другой стороны, учитывающей возможное собственное поглощение жидкостей вдали от полосы поглощения. М. Ф. Вуксом был предложен так называемый \лк метод сравнения\пк. В 1964 г. работа была выполнена Н. Б. Рождественской в Ленинградском Университете для трех жидкостей: $\rm Cl_4$, метилэтилкетона и бензола для двух длин волн 5461\angst\ и 4358\angst\ ртутного спектра были получены низкие значения константы рассеяния бензола, МЭК и четыреххлористого углерода.
Причем для каждой жидкости были применены и абсолютные измерения.

В методе сравнения и абсолютном методе вместо диффузора своего рода эталоном служил раствор полистирола в соответственной жидкости, раствор такой малой концентрации, что показатель преломления раствора отличался от показателя преломления жидкости в третьем знаке после запятой.

Следующие фундаментальные измерения были выполнены в Ленинградском Университете в 1979 году Н. Б. Рождественской и Е. Н. Горбачевой. Причиной, побудившей вновь обратиться к этой теме послужили два обстоятельства:

1. Появление лазеров.

2. Опубликованная Дж. Стоуном в 1972 году работа, где им было исследовано 27 прозрачны в видимой области жидкостей и показано, что в области далекой от полосы поглощения коэффициент собственного поглощения жидкостей $K$ такого же порядка, а для некоторых жидкостей много больше коэффициента мутности $\tau$ [Стоун]. Дело в том, что столь малые собственное поглощение, сравнимое с мутностью $\tau$, меньше погрешности измерения любого спектрометра. Стоун сотоварищи производили измерения поместив кювету с прозрачной жидкостью в резонатор лазера. Из-за поглощения кювета нагревалась. Соответствующая градуировка с эталоном поглощения дала возможность определить собственное поглощение.
\vskip 3mm
		*** Таблица Стоуна***
\vskip 3mm

Все работы по определению коэффициента мутности $\tau$. На спектрофотометре Бекмана, а затем расчет по формуле из $\tau$ величины коэффициента рассеяния некорректны, так как вместо используемой формулы $I=I_0e^{-\tau e}$ необходимо пользоваться формулой $I=I_0e^{-(\tau+K)l}$.

Из таблицы ... будет ясно, что значения для $R$ получились высокими, так как вместо $\tau$ в формуле $\tau={16\pi\over3}R$ на самом деле использовалось экспериментальное $(\tau+K)$.

Важность выполнения этой работы была очевидна и по следующим причинам. Экспериментальное определение коэффициента рассеяния чистых жидкостей важно для развития теории молекулярного рассеяния света. Точное значение коэффициента рассеяния необходимо для калибровки фотометров, используемых для измерения молекулярных весов полимеров. При изучении деполяризованного рассеяния неправильная калибровка фотометра даст некорректные результаты Характере развития ориентационных парных корреляций между анизотропными молекулами. Наконец, значение коэффициента рассеяния используется о формулах молекулярного и двойного лучепреломления и деполяризованного рассеяния света [ D. Kivelson, T. Keyes and J. Champion, Mol. Phys. 31 (1976) 221.]
