\glava{\prgf Экспериментальные методы исследования интегральной
интенсивности и спектрального состава рассеянного света}
\vskip 5mm
Современное состояние теории жидкостей не позволяет вычислить
величину абсолютной интенсивности светорассеяния в чистых
жидкостях, а расчет по термодинамической теории наталкивается на
ряд трудностей. Экспериментальное определение рассеивающей
способности чистых жидкостей поэтому очень важно для дальнейшего
развития теории рассеяния света в жидкостях.

Точное знаник абсолютной интенсивности светорассеяния жидкостей,
помимо теоретического, представляет большой практический интерес
с тех пор, как предложенный Дебаем в 1944 году \slit\ метод
определения молекулярных весов полимеров по рассеянию света в
растворах стал одним из самых точных и удобных методов. Однако
для конкретной интерпретации полученных результатов этот метод
требует не только точного значения рассеивающей способности
эталонной жидкости, используемой для калибровки прибора, но также
уточнения физического смысла значения $\left({n-n_0\over
c}\right)$. В теории Дебая используется макроскопическое значение
этой величины, в то впремя как строгая теория молекулярного
рассеяния предполагает флуктуационное значение производной
${\partial(n-n_0)\over\partial c}$. Здесь $n$ и $n_0$ ---
показатели преломления раствора и растворителя соответственно, а
$c$ --- концентрация раствора.
\vskip 4mm
\line{\leaders\hbox{*}\hfill}
\vskip 4mm
До 1948 года результаты многочисленных исследований разных
авторов находились в хорошем согласии между собой. Это были
экскпериментальные исследования фотометристов французской школы
Кабанна, известной своими работами по рассеянию света в
жидкостях, начиная с работы Мартина и Лермана в 1922 году \slit.
Измерения, в основном, были фотографическими, при которых
сравнивались яркости рассеянного и падающего пучков.

После того, как метод Дебая определения молекулярных весов
полимеров по рассеянию света начал получать широкое применение
ввиду его простоты. Оказалось, что результаты этого метода не
согласуются с результатами других методов определения
молекулярных весов полимеров. Согласие было бы только в том
случае, если бы коэффициент рассеяния $R$ жидкости, используемой
в качестве эталона, был бы на 30\% выше.

Мы остановимся подробно на фотоэлектрических измерениях Карра и
Зимма \slit, так как эти авторы первыми выступили против \лк
низких\пк\ значений для константы рассеяния бензола, и
последующие  исследователи, применяя подобный фотоэлектрический
метод, ссылаются на эту работу, как на основное исследование по
определению абсолютной рассеивающей способности бензола. Карр и
Зимм определяли мутности растворов полистирола в бутаноне и
дихлорэтане. По известным мутностям, пользуясь соотношением,
авторы расчитывают $R_{90}$ раствора. Затемпроводятся
относительные измерения интенсивности света, рассеянного бензолом
и ${\rm CCl_4}$ под углом 90$^{\circ}$. к падающему пучку по
сравнению с интенсивностью света, рассеянного раствором полимера.

Мутности $\tau$ растворов полистирола были определены тремя
методами. Так как аналогичные методы применяются и в работах
других авторов, рассмотрим их подробно.

Первый метод заключается в сравнении интенсивности света,
рассеянного раствором в направлении 90$^{\circ}$ к падающему
пучку, с интенсивностью падающего пучка. Сравниваемые световые
потоки в этом случае отличаются в $10^{6}$ раз, и прямое
сравнение их затруднительно.

Для ослабления падающего потока приходится вводить серые фильтры
большой плотности. Для того, чтобы исключить все пространственные
измерения, кроме глубины рассеивающего объема и сделать подобными
условия регистрации сравниваемых световых пучков, поступают
следующим образом: сравнивают светорассеяние растворов с
рассеянием стандартных диффузоров с известными отражательными
свойствами. В качестве диффузоров использовались фарфоровые
пластинки, покрытые MgO и $\rm MgCO_3$. Предполагалось, что
диффузоры \лк идеальные \пк, т. е. распределение интенсивности
света в пространстве подчиняется косинусному закону Ламберта.

На рис. 5.1 представлена схема установки. Источник, ртутная
лампа, фокусируется на диафрагму D, расположенную в фокальной
плоскости линзы L, посылающей параллельный пучок на кювету
рассеяния. Приемником служит фотоумножитель PM с входным
отверстием A, за которым расположена система подвижных линз R ---
S, позволяющая получать на катоде фотоумножителя постоянное по
размерам изображение диафрагмы A.

В положении II, если площадь отверстия диафрагмы, которая
определяет пространство наблюдаемого пучка равна $A'$, фотометр
примет поток
$$F_1=I_0A't_1,\noq$$
где $I_0$ --- интенсивность падающего света, $t_1$ --- ослабление
ее нейтральными серыми фильтрами.

В положении I, если площадь отверстия ограничивающей диафрагмы,
расположенной на расстоянии $r$ от рассеивающего объема, равна
$A$, рассянный поток, получемый фотометром
$$F_5=i_{90}\cdot A={3\over16\pi}\tau{I_0[hw\cdot l]\over
r^2}A,\noq$$
где $h,\ w$ и $l$ определяют размеры рассеивающего объема.
Отношением ${F_5\over F_1}$ определяется искомая мутность
раствора
$$\tau={16\pi\over3}\left({F_5\over F_1}\right){r^2\over[hw\cdot
l]}\cdot{A\over A'}t_1.\noq$$
Если освещенность падающего света $I_0$ и диффузор помещается
вместо рассеивающей кюветы под углом 45$^{\circ}$ к падающему
пучку, то световой поток, падающий на единицу поверхности
диффузора $I_0\cos\alpha$, а светимость поверхности диффузора
$S=I_0\cos\alpha r_f$, где $r_f$ --- коэффициент отражения \лк
идеального\пк\ диффузора. Для источников, подчиняющихся закону
Ламберта:
$$S=\pi\cdot B,\hskip 4mm B\cdot\sigma=I,\noq$$
где $B$ --- яркость поверхности диффузора; $\sigma$ --- площадь
поверхности; $I$ --- сила света, испускаемого диффузором.
Освещенность отверстия фотометра, расположенного на расстоянии
$r$ от диффузора
$$E={I\over r^2}={Bhw\over r_2},$$
и полный поток, получаемый фотометром в положении I, когда кювета
с раствором заменена диффузором
$$F_6=E\cdot A={I_0\cos\alpha r_f[h\cdot w]\over\pi r^2}At_2,\noq$$
где $t_2$ --- частичное ослабление падающего света, необходимое
для сравнения $F_5$ и $F_6$.
Таким образом, для определения $\tau$ необходимо сделать два
измерения $F_5$ и $F_6$. Окончательно
$$\tau={16\over3l}\cdot{\sqrt{2}\over2}r_ft_2\left({F_5\over
F_6}\right).\noq$$

Для ослабления падающего пучка использовались жидкие фильтры.
Каждый фильтр поглощал 27\% проходящего света. Калибровка
фильтров производилась на той же установке с диффузором.
Ослабление определялось как отношение двух показаний фотометра,
когда фильтр находился на пути светового пучка и вне его.
Коэффициент $r_f$ для диффузора рассчитывался теоретически из
данных по полному отражению поверхностей MgO и $\rm MgCO_3$, и,
кроме того, определялся экспериментально.
Следует отметить, что если для светящихся поверхностей закон
Ламберта строго не выполняется, то интенсивность света,
рассеянного под углом $45^{\circ}$ может отличаться от
интенсивности вычисленной согласно косинусному закону из данных
по полному отражению поверхности.

Исследования, посвященные изучению рассеивающей способности
поверхности MgO и $MgCO_3$, показали, что даже при самом
тщательном приготовлении диффузоров наблюдаются отклонения их от
\лк идеальных\пк\ \slit\slit.
С другой стороны, невыполнение точного угла при установке
диффузора приведет к значительной экспериментальной ошибке в
определении интенсвиности падающего пучка. Метод поперечного
рассеяния дает величину $\tau$, которая нуждается в ряде
исправлений:

1. Авторы вводят поправку $C_{\rho}$, обусловленную б\'ольшей
чувствительностью фотоумножителя к горизонтально-поляризованному
свету, чем к вертикально поляризованному свету.
Карр и Зимм оценивают это различие как 7-12\%, в зависимости от
размера изображения на поверхности фотокатода. Таким образом,
очень важно в данном эксперименте, чтобы размеры светового пятна
на катоде оставались постоянными при переходе от измерений с
раствором, к измерениям с диффузором.
Из-за различной геометрии пучков в этих двух случаях, постоянство
это не всегда достигается передвижением проектирующих линз.
Отсутствие специального контроля за размерами светового пятна на
катоде также может служить источником ошибок.

2. Поправка, которую Карр и Зимм вводят на расходимость лучей,
выходящих из кюветы рассеяния, вследствие различия показателей
преломления, легко может быть понята из рассмотрения рис. 5.2.
Рассматривается случай прямоугольной кюветы, на которую падает
параллельный пучок света.
Действительный поток света, который собирается фотоумножителем,
содержится не в телеснов угле $\theta_1$, а в угле $\theta_2$.
Поправка учитывается следующим образом
$$C_n=\left({\theta_2\over\theta_1}\right)^2=n^2\left[1-{b(n-1)\over
r\cdot n}\right]^2,\noq$$
где $b$ --- расстояние от центра рассеивающего объема до стенки
кюветы; $r$ --- расстояние от центра рассеивающего объема до
отверстия фотоумножителя A; $n$ --- показатель преломления
рассеивающей среды, заполняющей кювету. Если расстояние от
входного отверстия фотометра много больше величины кюветы $(r\gg
b)$, то $C_n=n^2$. В случае когда фотометр вплотную придвинут к
стенке кюветы, т. е. $r=b$, $C_n\rightarrow 1$.

3. Поправка $C_v$ на действительны объем, наблюдаемый фотометром,
по величине значительно меньше, чем $C_n$. Фотометр \лк видит\пк\
объем несколько больший, чем объем, определяемый размерами $h,\
w$ и $l$ (рис. 5.3). Отверстие фотометра $A=a$ определяет
телесный угол, под которым рассматривается объем $V=l\cdot w\cdot
h$, но элементы $\Delta V$ в добавочном объеме рассматриваются
под телесным углом, который уменьшается при приближении элементов
к наружному краю. Поправка $C_v$ есть отношение количества света,
полученного фотометром от объема $V$, к количеству света,
полученного от действительного объема и выражается следующим
образом:
$$C_v=1-{{b(a+l)\over(r-b)}\over2\left[nl+{b(a+l)\over(r-b)}\right]}.\noq$$
Карр и Зимм считают действительной величину мутности раствора,
полученную путем умножения экспериментального значения на $C_n$,
$C_v$ и $C_{\rho}$.

Метод, связанный с наличием такого большого числа поправок
значительный по величине, вряд ли может считаться точным методом
определения $\tau$. Следует отметить, что хотя теоретический
расчет $C_n$ и $C_v$ в случае прямоугольной кюветы не вызывает
сомнений, в эксперименте поправка $C_n$ может значительно
отличаться от вычисленной, так как трудно правильно учесть
геометрические факторы реальной оптической системы.

Второй метод определения мутности раствора полимера --- метод
интегрирующей сферы. Использовалась гипсовая сфера с внутренним
диаметром 13,5 см, внутренняя поверхность сферы покрыта Zn и
затем MgO. В сфере имелось два отверстия $d=1$ см, одно против
другого, A и B. Третье отверстие C в горизонтальной плоскости,
под углом $90^{\circ}$ к двум первым сделано для фотоумножителя,
который регистрирует освещенность стенки противоположной
отверстию сферы. В выходное отверстие B может вставляться
заслонка из $\rm MgCO_3$. Исследуемый раствор помещался внутрь
сферы в цилиндрической кювете, длиной 2 см и диаметром 1,5 см.
Кювета ставилась на специальную подставку. Падающий поток входит
в сферу через отверстие A. Если закрыть заслонкой отверстие B, то
поток входящий в сферу определится по освещенности поверхности
сферы (показания фотометра $F_3$). Затем удаляют входную заслонку
из B, тогда падающий поток проходит через всю сферу, а
освещенность поверхности сферы будет определяться только потоком
рассеянного находящимся в кювете веществом света. Проводятся два
измерения с закрытым отверстием B.  Первое с кюветой, наполненной
растворителем $(F'_4)$, второе с кюветой, наполненной раствором
$(F''_4)$. Величина $F_4$ определяется как разность
$F_4=F''_4-F'_4$ и характеризует поток, обусловленный только
рассеянием растворенного вещества.

Мутность $\tau$ определяется как
$$\tau={F_4\over F_3\cdot l},\noq$$
где l --- длина кюветы. Падающий поток ослабляется теми же серыми
фильтрами, что и в методе поперечного рассеяния.

Нам представляется, что в таком виде метод интегрирующей сферы не
может служить для точного определения величины мутности. Мы
исходим из следующих соображений. Для измеряемого в данной работе
1\% раствора полистирова в бутаноне мутности имеют следующий
порядок величины :

\hskip 1cm $\tau_{\rm бутанона}=0,5\cdot 10^{-4}\ {\rm см^{-1}}$;

\hskip 1cm $\tau_{\rm раствора}=0,5\cdot 10^{-2}\ {\rm см^{-1}}$.

\noindent
При вертикальном падении светового пучка на двух поверхностях
передней стенки кюветы отразится до 0,1 падающего потока. Так как
сфера имеет и входное и выходное отверстия $d=1$ см, то
отраженный свет может попасть на внутренние края входного
отверстия, а если угол, составленный плоскостью передней стенки
кюветы с направлением падающего пучка хоть на несколько
(2-3$^{\circ}$) отклояется от прямого, то интенсивность
отраженного света, попавшего на стенки сферы, может оказаться
больше интенсивности светового потока, рассеянного раствором, так
как поток рассеянный раствором полистирола в бутаноне составляет
всего 1-2\% падающего потока. Действительно
$${F_4\over F_3}=\tau\cdot
l=0,5\cdot10^{-2}\cdot2=1\cdot10^{-2}.$$
Кроме того, проходящий световой пучок, так как входное и выходное
отверстия одинаковы, также может попать на внутренние края
выходного отверстия и увеличить освещенность поверхности сферы на
величину, сравнимую с освещенностью, обусловленной рассеянным
потоком. Наконец, следует отметить, что метод интегральной
интенсивности является точным методом определения светового
потока только в том случае, если при измерениях сравниваемые
источники, помещаемые в шар, имеют близкое распределение света в
пространстве. При сравнении полного потока, отраженного от
заслонки $B$ и потока, рассеянного раствором во всех
направлениях, это условие не выполняется.

Третий метод определения мутности растворенного вещества,
предложенный авторами, заключается в следующем. Если пучок света
проходит через кювету длиной $l$ и до прохождения кюветы фотометр
принимает поток $F_1$, а после прохождения слоя жидкости $l$
поток $F_2$, то избыток мутности растворенного вещества
$\tau={1\over l}\ln{F_1\over F_2}$, световой поток $F_2$ равен
разности потоков $F'_2$ и $F^0_2$, где $F'_2$ --- поток,
принимаемый фотометром после прохождения первоначального пучка
через кювету с раствором, $F_2^0$ --- поток после прохождения
кюветы с растворителем. Использовались кюветы длиной 5 и 10 см. В
качестве приемника применялся интегрирующий шар с фотоэлементом.
Вследствие того, что эффект ослабления светового пучка очень мал
при прохождении его через кюветы длиной 5 и 10 см, наполненные
раствором или растворителем с $\tau\simeq10^{-3}$ $\rm см^{-1}$,
фотометр должен принимать сигналы мало отличающиеся между собой.
Например, для 0,75\% раствора полистирола в дихлорэтане
определялась мутность $\tau=3\cdot10^{-3}$ $\rm см^{-1}$, в
кювете длиной $l=10$ см.

Отношение сигналов фотометра в этом случае
$$\ln{F_1\over F_2}=\tau\cdot l=10^{-2};\hskip 4mm {F_1\over
F_2}=1,03.$$
Т. е. два сигнала отличаются всего на 3\%. Для 1\% раствора
полистирола в бутаноне ($\tau_p=10^{-2}$ $\rm см^{-1}$),
использовалась кювета длиной $l=5$ см:
$$\ln{F_1\over F_2}=\tau\cdot l=5\cdot 10^{-2};\hskip 4mm
{F_1\over F_2}=1,05.$$
Здесь два сигнала отличаются на 5\%. Кроме этой оценки необходимо
отметить следующее. Как указывается в работе Карра и Зимма, поток
$F_2$ есть результат двух измерений, т. е. измерялись потоки
$F_1$, $F'_2$ и $F^0_2$, различие между которыми не может быть
определено таким приемником, как интегрирующий шар с
фотоэлементом:
$$\tau_{\rm бутанона}=0,5\cdot10^{-4}\ {\rm см^{-1}};\ \
\tau\cdot l=5\cdot10^{-4}\ {\rm см^{-1}}; \ \ \ln{F_1\over
F_2^0}=5\cdot10^{-4},$$
т. е. отношение сравниваемых потоков очень мало, а если оно
имеется, то обусловлено отнюдь не рассеянием растворителя, а
отражениями на стенках кюветы.

Авторы указывают, что три метода, предложенные ими для определеня
мутности растворов, независимы. Но это не совсем так. В первом
и втором методах используются для ослабления первичного пучка
одни и те же серые фильтры большой плотности, проградуированные
на установке с диффузором.

Для того, чтобы определить абсолютную рассеивающую способность
$\rm CCl_4$ и бензола, интенсивность света, рассеянного под углом
$90^{\circ}$ этими жидкостями, сравнивалась с интенсивностью
света, рассеянного растворами, мутность которых была определена
тремя указанными  выше способами. При этом, так как показатели
преломления жидкостей и растворов отличались, вновь вводились
поправки $C_n$ и $C_v$. Значения $R$, полученные авторами для
$\rm CCl_4$ и бензола, на 50\% превышали значения, полученные в
более ранних исследованиях [6-14], (см. табл. 5.1).

Из сказанного выше можно сделать вывод, что все три метода
определения мутностей полистирола в растворах, используемых как
эталон для определения рассеивающей способности $\rm CCl_4$ и
бензола, не являются точными методами. Поэтому новые значения для
константы рассеяния, предложенные Карром и Зиммом, нельзя считать
более точными, как это утверждают авторы, обвиняя предыдущих
исследователей в том, что они не вводили поправок на преломление
рассеянных лучей.
\vfill\eject
{
\leftskip 2.2cm
\input ris5_1.tex
}
\vskip 1cm
{
\leftskip 2cm
\input ris5_1a.tex
}
\vskip 1cm
{
\leftskip 1cm
\input ris5_1b.tex
}
\centerline{\ris Рисунок 5.1.}
\vfill\eject

{
\leftskip 2cm
\input ris5_2b.tex
}

\centerline{\ris Рисунок 5.2.}

{
\leftskip 2cm
\input ris5_2a.tex
}

\centerline{\ris Рисунок 5.3.}
