\vfill\eject
\centerline{\prgf Вокул\"ер и др.}
\vskip 2mm
{
\leftskip 5.3cm
\input ris5_4.tex
}
\centerline{\ris Рисунок 5.4. Фотографические измерения Вокулера.}
\vskip 2mm
Фотографический метод измерения абсолютной рассеивающей
способности чистых ждикстей заключается в сравнении яркости $b$
диафрагмы, помещенной на пути рассеянного жидкостью под углом
$90^{\circ}$ пучка, с яркостью диафрагмы $b'$, ограничивающей
пучок света, отраженный от эталонного диффузора, помещенного под
углом $45^{\circ}$ к направлению падающей освещенности.

Так как освещенность фотографического изображения пропорциональна
яркости диафрагмы, то измерение сводится к определению отношения
освещенностей фотопластинки в случаях, когда диафрагма освещается
последовательно сначала рассеянным жидкостью пучком, а затем
падающим пучком, отраженным от диффузора.

Тщательные фотографические измерения такого рода были проведены
Вокулером \slit. Остановимся на них подробнее.

Пусть $E_0$ освещенность падающего света, тогда $E_0\cos i$ ---
световой поток, падающий на единицу поверхности диффузора (рис.
5.4). Яркость поверхности связана с падающей освещенностью
следующим образом
$$b'={rE_0\cos i\over\pi},\noq$$
где r=(0,85-0,95) --- коэффициент рассеяния диффузора. Если $D$
--- расстояние от диффузора до фотопластинки, а $S$ --- площадь
диафрагмы $\Delta$, ограничивающей рассеянный пучок, то
освещенность, создаваемая на поверхности фотопластинки
$$E_2={b'S\over D^2}={rE_0\cos i\over \pi}\cdot{S\over D^2}.\noq$$
Ослабляют падающий свет серыми фильтрами, так чтобы
$$E_1=kE_0=E_2.\noq$$
Определяют какую оптическую плотность $\delta=-\log k$ надо
ввести в первоначальный пучок, чтобы было выполнено соотношение
\eqn{12}. В этом и заключается предварительное эталонирование
диффузора.

Величину $\beta={r\cos i\over\pi}={kD^2\over S}$ называют
фактором яркости диффузора. Константа рассеяния будет определена,
если измерены $\beta$, отношение яркостей рассеянного пучка и
диффузора, а также $h$ --- глубина рассеивающего объема.
Действительно, по определению
$$R={i_{90}\cdot r^2\over E_0\cdot V}={i_{90}\cdot r^2\over
S\cdot h\cdot E_0}={b\over E_0\cdot h}.\noq$$
Здесь $b$ --- яркость рассеянного пучка. Так как яркость
диффузора $b'=\beta E_0$, а ${b'\over b=K}$, то
$$R={\beta\over K\cdot h}.\noq$$

Оптическая схема установки изображена на рис. 5.4. Сначала
производится эталонирование диффузора. Вокулер обратил особое
внимание на точную установку диффузора. Соответствующее
приспособление позволяло контролировать угол, составленный
диффузором с направлением падающего пучка с точностью до $2'--
3'$. В абсолютных измерениях, когда в качестве эталона
используется диффузор, не так важно установить точно угол
$\alpha=45^{\circ}$, как суметь точно воспроизвести его в
измерениях и при эталонировании. Это обстоятельство было принято
Вокулером во внимание. Измерение заключалось в сравнении яркости
рассеянного пучка с яркостью падающего пучка, отраженного
диффузором и определении отношения $K$.

Оба пучка по отдельности сравнивались с пучком сравнения.
Фокусировка изображения источника в центр кюветы рассеяния или на
диффузор производилась при помощи подвижного конденсора, что
позволяло сохранять телесный угол, под которым лучи попадают в
кювету. При измерениях с диффузором на пути падающего света ставилась
компенсирующая плоско-параллельная кювета, наполненная
соответствующей исследуемой жидкостью.

\vskip 4mm
\line{\leaders\hbox{*}\hfill}
\vskip 4mm
{
\leftskip 5cm
\input ris5_5.tex
}
\centerline{\ris Рисунок 5.5. Фотографические измерения Руссе и
Лоше.}
\vskip 2mm

Руссе и Лоше рассматривают случай, когда рассеивающий объем
помещен в жидкости с показателем преломления $n$, причем источник
фокусируется при помощи конденсора в центр O рассеивающей кюветы.
В визуальном и фотографическом методах определение $R$ сводится к
измерению отношения освещенностей фотопластинки, пропорциональных
яркостям $b$ и $b'$ изображения диафрагмы $\Delta$,
ограничивающей рассеянный пучок в направлении OA (см. рис. 5.5).
Если $b$ --- яркость рассеянного пучка в
направлении OA, то яркость фотографического изображения
диафрагмы,
когда рассеивающий объем находится в жидкости с показателем
преломления $n$, равна ${b\over n^2}$. Если затем в кювету,
наполненную жидкостью, поместить кусок магнезии под углом
$45^{\circ}$ к падающему пучку и яркость диафрагмы в направлении
OA в этом случае $b'$, то яркость фотографического изображения
диафрагмы также, как в первом случае, уменьшается в $n^2$ раз, т.
е. будет равна ${b'\over n^2}$.
Отношение ${b'\over b}$ останется без изменения, т. е. формула
\eqn{14} не нуждается в исправлениях.

Наконец, в случае, когда диффузор помещался в пустую кювету [6],
формула \eqn{14} также не нуждается в исправлениях. В этом
случае, когда кювета рассеяния заменяется магнезиевой пластинкой,
расположенной под углом $45^{\circ}$ к падающему пучку, источник
света не будет сфокусирован в плоскости, проходящей через центр
пластинки. Фокусировка достигается передвижением конденсора
тогда, когда телесный угол падающего пучка в точке O в случае
диффузора будет равен телесному углу в случае с кюветой
рассеяния. В этом случае яркость магнезиевого диффузора
уменьшается в $n^2$ раз. Так как диафрагма $\Delta$ находится в
воздухе, то яркость ее фотографического изображения в $n^2$ раз
больше, чем тогда, когда она ограничивает рассеянный пучок в
жидкости.

Таким образом, яркость изображения диафрагмы $\Delta$ освещенной
диффузором, та же, независимо от того, будет ли диффузор помещен
в жидкость или будет находиться в воздухе, если производится
фокусировка источника в центр рассеивающей кюветы или на
плоскость диффузора при помощи подвижного конденсора.

\vskip 4mm
\line{\leaders\hbox{*}\hfill}
\vskip 4mm

Остановимся на фотографическом методе Пейро \slit\  и фотоэлектрическом
методе измерения Блеккера, Баджера и Гильмана \slit, чтобы
показать, что величина $R$ не зависит от методики измерений, если
не вводятся теоретически рассчитанные поправки.

В фотографических измерениях асболютной интенсивности света,
рассеянного безолом, произведенных в 1939 году Пейро, методика
выбрана так, что сходимость первоначального и рассеянного пучков
остается постоянной при сравнении света, рассеянного бензолом, с
яркостью первоначального пучка, т. е. тем самым, исключается
поправки на преломление лучей, выходящих из кюветы рассеяния
(рис. 5.6).

Пейро сравнивал яркость светового пучка, рассеянного бензолом
${\cal E}_1$ с яркостью истоника ${\cal E}_2$, создающего
освещенность $E$ в центре прямоугольной кюветы M в плоскости,
перпендикулярной к первоначальному пучку (см. рис. 5.6). Метод
измерения Пейро заключался в следующем. Сначала запаянная кювета
с хорошо очищенным бензолом помещалась в середину кюветы M,
заполненной бензолом.

По определению константы рассеяния $RI_0V=i_{90}\cdot r^2$,
откуда следует, что яркость рассеянного пучка
$${\cal E}_1={i_{90}\cdot r^2\over S}=REh,\noq$$
где $h$ --- освещенная глубина. Освещенность фотопластинки в этом
случае $$e_1=KREh.\noq$$
Затем бензол из кюветы выливался и призма полного внутреннего
отражения помещалась в кювету так, что линза L образовывала
изображение лампы на ее отражающей поверхности, составляющей угол
$45^{\circ}$ с первоначальным пучком. Призма занимала все
пространство между параллельными стенками кюветы. Для кюветы
подбиралось стекло, имеющее показатель преломления равный
показателю преломления бензола, поэтому сходимость
первоначального и рассеянного пучков остается той же, когда
переходит от измерений с бензолом к измерению яркости ${\cal
E}_2$ первоначального пучка, отраженного призмой.

Яркость источника ${\cal E}_2$ связана с нормальной освещенностью
$E$ следующим образом $E={\cal E}_2\omega$, где $\omega$ ---
телесный угол первоначального пучка в точке A. Освещенность
фотопластинки в этом случае
$$e_2=Kr{E\over\omega},\noq$$
где $r$ --- коэффициент ослабления яркости ${\cal E}_2$
нейтральными фильтрами. Почернения, пропорциональные $e_1$ и
$e_2$, получались при одинаковом времени экспозиции на одной и
той же фотопластинке. Константа рассеяния может быть получена,
если измерить ${e_1\over e_2},\ r,\ \omega$ и $h$:
$$R={e_1\over e_2}\cdot r\cdot {1\over\omega\cdot h}.\noq$$
Преломление в бензоле или равное ему преломление в стеклянной
призме учитывалось при определении телесного угла $\omega$
следующим образом (см. рис. 5.6):
$$\omega={S\over(AE)^2}={S\over(AB+BE)^2}={S\over(AB+BC\cdot
n)^2},\noq$$
где $S$ --- освещенная поверхность, выделяемая диафрагмой,
помещенной в плоскости P, против линзы L.
{
\leftskip 2cm
\input ris5_6.tex
}
\centerline{Рисунок 5.6. Установка Пейро.}
\vskip 4mm
Для ослабления яркости
первоначального пучка использовалась система 3-х николей и
нейтральные поглощающие фильтры. Для $\lambda=4358$ \angst\ при
$t=20^{\circ}$C Пейро получил следующее значение
$$R=33,8\cdot10^{-6}\ {\rm см^{-1}}.$$
Ошибку опыта Пейро оценивает в 6-7\%.

Измерение отношения ${e_1\over e_2}$, входящего в \eqn{18},
выполнено в работе Пейро очень тщательно. Фактор $r$ определялся
несколькими способами; учитывались возможные потери при отражении
на границах стекло --- воздух воздух --- стекло. Глубину
рассеивающего объема Пейро также измерял несколько раз, помещая
фотопластинку в кювету, наполненную бензолом.

Блеккер, Баджер и Гильман, в свою очередь, предложили
фотоэлектрический метод определения $R$, в котором поправка на
преломление рассеянных лучей исключалась самими условиями опыта.
Их экспериментальная установка изображена на рис. 5.7.

Источник, ртутная лампа, фокусируется на щель K, изображение
которой проектируется при помощи зеркала M и линз L в кювету
рассеяния. Исследуется рассеивающая способность $\rm CS_2$ для
$\lambda=5461$ \angst\ и $\lambda=4358$ \angst.
Интенсивность рассеянного света сравнивается с интенсивностью
падающего света при помощи двух фотоумножителей о методу
компенсации. Определение константы рассеяния $\rm CS_2$
разбивается на два этапа.

В первом опыте интенсивность падающего пучка сравнивается с
интенсивностью света, рассеянного от полированной фарфоровой
пластинки, подвешенной в кювете и погруженной в $CS_2$. Пластинка
подвешивалась так, что угол падения и угол рассеяния были оба
равны $45^{\circ}$.

Во втором опыте интенсивность света, рассеянного освещенным
объемом $\rm CS_2$ под углом $90^{\circ}$ к падающему пучку,
сравнивалась с рассеянием от фарфоровой пластинки. Падающий пучок
непараллельны и освещенность меняется от одной точки освещенного
объема к другой. Перемещая пластинку параллелльно самой себе в
направлении падающего пучка, выводится среднее эффективное
значение освещенности пластинки, исходя из кривой зависимости
светового потока в фотоумножителе от положения пластинки.
Эффективная интенсивность рассеяния пластинки, подвешенной в
кювете $\rm CS_2$, сравнивается с объемным рассеянием $\rm CS_2$,
при этом свет, рассеянный от пластинки и от освещенного объема
$\rm CS_2$, претерпевает одинаковое отражение и преломление на
стенках кюветы.

Рассеивающая способность $\rm CS_2$ достаточно велика, поэтому
сравнение интенсивности можно делать без применения нейтральных
фильтров большой плотности. Авторы получили следующие результаты
для рассеивающей способности $\rm CS_2$:
$$\hbox{для}\ \lambda=4358\angst,\ \ R=151\cdot10^{-6}\ {\rm
см^{-1}};$$
$$\hbox{для}\ \lambda=5461\angst,\ \ R=47,8\cdot10^{-6}\ {\rm
см^{-1}}.$$
Относительное рассеяние $\rm CS_2$ и бензола измерялось многими
авторами \slit. Отношение ${R_{\rm CS_2}\over R_{\rm бензола}}=4,9$,
т. е. для бензола значения $R_{\rm бензола}$, полученные Блеккером,
Баджером и Гильманом, несомненно относятся к группе \лк низких\пк\ значений.
$$R_{\rm бензола}=30\cdot10^{-6}\ {\rm см^{-1}}\ \ {\rm для}\ \
\lambda=4358\angst;$$
$$R_{\rm бензола}=10\cdot10^{-6}\ {\rm см^{-1}}\ \ {\rm для}\ \
\lambda=5461\angst.$$

Используя $\rm CS_2$ как стандарт, авторы определили рассеяние
растворов нитроцеллюлозы в ацетоне. Тщательная очистка растворов
от пыли производилась центрифугированием. Молекулярный вес,
полученный по методу светорассеяния, был определен как
$M_W=185000$.

Вискозиметрическим методом был получен молекулярный вес
$M_W=163000$. Методом светорассеяния определяется средневесовой
молекулярный вес $M_W$, который при наличии небольшой
дисперсности среды всегда несколько больше среднечисленного
молекулярного веса $M_h$, определяемого по методу измерения
вязкости растворов. Согласие между результатами двух методов
получилось хорошее, что, по мнению авторов, свидетельствует в
пользу правильных значений.

Однако, следует отметить, что получение правильного молекулярного
веса полимера по методу светорассеяния с применением жидкого
стандарта не может служить доказательством правильности
используемого абсолютного значения светорассеяния этого
стандарта.

Дело в том, что так называемый \лк правильный \пк\ молекулярный
вес, с которым сравнивают молекулярный вес полимера, полученный
по методу светорассеяния, берется многими авторами из
относительных вискозиметрических измерений. При
вискозиметрических измерениях требуется дополнительная калибровка
с применением абсолютных методов (диффузионного,
криоскопического, осмометрического).


