
\glava{Приложение А.  Электрические свойства молекул.}
\vskip 3mm
      Электрические, магнитные и оптические свойства молекул определяются поведением 
электронов молекулы в электрическом и магнитном поле --- статическом поле, создаваемом 
между заряженными пластинами конденсатора или полюсами магнита и в переменном поле 
световых волн и радиоволн. Электромагнитные свойства молекул неразрывно связаны с их 
строением и дают исключительно богатые возможности его исследования.

\prgaf{Диэлектрическая проницаемость.}
\vskip 2mm
Основной макроскопической постоянной, характеризующей свойства диэлектрика ---
непроводящего вещества --- в статическом электрическом поле является диэлектрическая 
проницаемость. Если поместить вещество между пластинами конденсатора, емкость 
конденсатора увеличится. В место емкости $C_0$, которую конденсатор имеет в вакууме, 
создается емкость:
$$С = \varepsilon C_0\noq$$       
где  $\varepsilon$ --- диэлектрическая проницаемость, зависящая от природы вещества.
Это --- величина положительная и большая 1. Для газов $\varepsilon$ немногим превосходит 1, для 
жидкостей меняется в широких пределах --- от 1.05 для жидкого гелия и 1.56 для жидкого 
воздуха до 79.5 для воды.

     Увеличение емкости конденсатора объясняется поляризацией диэлектрика. Под 
действием электрического поля в среде создается состояние напряжения. Это состояние 
не означает изменения числа отрицательных и положительных зарядов в элементе 
объема, взятом в среде. Изменение состояния среды носят следующий характер. В 
отсутствии внешнего электрического поля центры тяжести всех отрицательных и всех 
положительных зарядов в любом малом элементе объема (содержащем, однако, 
достаточно большое число молекул) совпадают. Под действием поля эти центры тяжести 
расходятся на некоторое расстояние, тем большее, чем больше напряженность поля. Это 
раздвижение зарядов носит название электрической поляризации среды. Система, 
состоящая из равных положительного и отрицательного зарядов $e$, находящихся на 
расстоянии $l$ друг от друга, называется электрическим диполем. Электрический диполь 
характеризуется направленной величиной дипольного момента:  
$$\vec p = e\vec l. \eqno\rm (1.A)$$
Состояние поляризации может быть, тем самым, определено появлением некоторого 
дипольного момента в каждом элементе объема среды. Обозначим дипольный момент 
единицы объема ($1 \rm см^{3}$) вектором $\vec Р$, называемым поляризацией.

     На поверхности диэлектрика, расположенной вблизи положительно заряженной 
обкладки конденсатора, индуцируются отрицательные заряды, и наоборот. 
Следовательно, напряженность поля внутри диэлектрика  $\vec Е$ должна слагаться из 
напряженности поля зарядов на обкладках конденсатора $Е_0$ и напряженности поля 
индуцированных диполей, имеющей противоположное направление и равной, согласно 
теории электричества, $- 4\pi \vec Р$. Получаем:
$$\vec Е=\vec Е_0 - 4\pi\vec Р,\eqno\rm (2.A)$$
$Е_0$ --- поле, которое создали бы заряды на обкладках конденсатора в отсутствие 
диэлектрика. Благодаря диэлектрику создается поле с меньшей напряженностью $\vec Е$. При 
постоянном потенциале увеличению емкости конденсатора в $\varepsilon$ раз при наличии 
диэлектрика отвечает увеличение зарядов на обкладках в $\varepsilon$ раз. Эти заряды в отсутствие 
диэлектрика должны создавать поле с напряженностью в $\varepsilon$ раз большею, чем в 
присутствии диэлектрика. Следовательно,
$\vec Е_0 = \varepsilon \vecЕ=\vec Е+4\pi\vec Р=\vec D$   ($\vec D$ --- электрическая индукция) и:

$$\vec Р= {\varepsilon-1\over4\pi}\vec Е  \eqno\rm (3.A)$$

     Таким образом, мы связали диэлектрическую проницаемость $\varepsilon$ с поляризацией 
диэлектрика $\vec P$ и напряженностью электрического поля внутри диэлектрика $\vec Е$, так
называемого среднего поля:
$$\varepsilon = 1+ 4\pi{\vec P\over\vec E}
  Поляризация $Р$ пропорциональна напряженности поля $Е$ и имеет то же направление (в 
изотропной среде --- в жидкости или газе).   
     Процесс поляризации --- индукции дипольного момента --- осуществляется и в каждой 
отдельной молекуле. Под действием внешнего поля в каждой молекуле возникает 
дипольный момент, который мы обозначим $p$. Если в 1 $\rm см^3$ содержится $N_1$ таких молекул, 
то:
$$\vec Р=N_1\vec p. \eqno\rm (4.A)$$
Дипольный момент, индуцированный в молекуле, пропорционален напряженности 
среднего поля $\vec Е$. Мы можем написать:

$$\vec Р = \alpha \vec Е  ,\eqno\rm (5.A)$$
Где $\alpha$ --- множитель пропорциональности между напряженностью поля и дипольным 
моментом. Подробнее об этом множителе говорится далее. Сейчас достаточно 
установить, что данная величина характеризует способность электрических зарядов 
молекулы смещаться под действием поля.

     Сопоставляя уравнения (3.А), (4.А), (5.А), находим: 
$$\vec Р=N_1\vec p=N_1\alpha\vec E= {\varepsilon-1\over4\pi}\vec E,\eqno\rm (6.A)$$
откуда: $$\varepsilon=1+4\pi N_1\alpha,$$
т.е. диэлектрическая проницаемость тем больше, чем больше
плотность вещества $N_1$ и 
чем больше величина $\alpha$, называемая поляризуемостью.
     Выражение (6.А) имеет, однако, ограниченную применимость. Дело в том, что нельзя 
считать поле, действующее на отдельную молекулу диэлектрика, равным среднему полю 
$\vec Е$. Диэлектрик можно считать непрерывной средой только при макроскопическом 
рассмотрении. Каждая молекула в диэлектрике находится, прежде всего, под действием 
поля, создаваемого молекулами, ее окружающими. Это поле зависит от внешнего 
наложенного поля, так как  молекулы поляризуются, действуя, в свою очередь, на 
окружающие. Эффективное поле, действующее на отдельную молекулу, складывается из 
среднего макроскопического поля $\vec Е$ зарядов на обкладках конденсатора и зарядов на 
границах диэлектрика и поля, обусловленного действием ближайших окружающих 
молекул.
    Можно показать, что для совершенно беспорядочно расположенных молекул, 
удаленных друг от друга на расстояния, значительно превышающие размеры молекул, 
эффективное поле, действующее на отдельную молекулу, имеет напряженность:
$$\vec Е_{\rm эфф.}= \vec Е +{4\pi\over3}\vec Р  \eqno\rm (7.А)$$
Именно это поле индуцирует дипольный момент в каждой отдельной молекуле. 
Следовательно, вместо (5.А) мы должны написать:
                               
$$\vec р=\alpha\vec Е_{эфф.}=\alpha\left?\vec ?? {4\pi\over3}\vec ?\right?.    \eqno\rm ?????$$
                                 
С другой стороны:$$\vec Р=N_1\vec р$$

и $$   Р = {\varepsilon-1\over4\pi}\vec Е,$$
Откуда 
$${\varepsilon-1\over4\pi N_1}\vec Е =\alpha (\vec Е + {\varepsilon-1\over3}\vec Е),$$

$${\varepsilon-1\over\varepsilon+2}= {4\pi\over3}N_1\alpha \eqno\rm  (9.A)$$
Мы получили формулу, связывающую диэлектрическую проницаемость $\varepsilon$ с величинами 
$N_1$ и $\alpha$,  --- формулу Клазиуса-Мосотти.

Если $\varepsilon$ близко к единице (разряженный газ), можно заменить $\varepsilon??$ в знаменателе левой 
части (9.А) на 3, и мы снова получим выражение (6.А). 

     Строго говоря, формула Клазиуса-Моссоти справедлива только для газов. Если 
умножить обе части уравнения (9.А) на молекулярный вес $М$ и разделить на плотность 
вещества $\rho$, мы, в силу того, что:

$$N_1{M\over\rho}= N_A = 6.02\cdot 10^{23}.$$
Получаем:
$$P={\varepsilon-1\over\varepsilon+2}\cdot{M\over\rho}= {4\pi\over3}?_A\alpha ,\eqno\rm   (10.A)$$


где $Р$ --- молекулярная поляризация --- уже не зависит от плотности вещества, от числа молекул 
$N_1$ в единице объема, но зависит только от молекулярной постоянной --- поляризуемости 
молекул $\alpha$.



?2. Поляризуемости молекул.
Поляризуемость $\alpha$ непосредственно характеризует свойства молекулы и непосредственно 
связана с размерами ее электронного облака. Это следует уже из соображений 
размерности. Согласно (5.А), $\alpha?{р\over Е}. Но $р$ есть произведение из заряда на расстояние, а 
напряженность электрического поля $Е$ по закону Кулона имеет размерность заряда, 
деленного на квадрат расстояния. Итак:
  $$?\alpha??{[e][l]\over[E]}={[e][l]\over[e]} ?l^2?= ? l^3?,$$
  
т.е. поляризуемость имеет размерность объема и должна, следовательно, измеряться в 
кубических сантиметрах.  
     Поляризуемость определяет смещаемость электронной оболочки молекулы под 
действием электрического поля, т.е. объем, который может занять эта оболочка. 
Очевидно, что численное значение поляризуемости должно быть того же порядка, что и 
размеры электронной оболочки, размеры молекулы. 
     Рассмотрим поляризуемость элементарной модели атома, представляющей электрон, вращающийся вокруг ядра по круговой орбите радиуса $r$ с угловой скоростью $\omega$ ?1?. 
Пусть поле  $\vec Е$ направлено перпендикулярно плоскости орбиты. Под действием поля 
электрон и ядро сместятся в разные стороны, проекция их расстояния на направление 
поля станет равной не нулю, а некоторой конечной величине $l$ (рис.1.А).

ris1A.tex

\cenerline{\ris Рис. 1.А. Поляризация атома Бора.}

Следовательно, индуцированный дипольный момент в направлении поля будет равен $el$, 
где $e$ --- заряд ядра и электрона. До включения поля кулоновское притяжение электрона к 
ядру компенсировалось центробежной силой:

$$  {e^2\over r^2} = mr\omega^2,  \eqno\rm (11.A)$$
  где $m$ --- масса электрона. После включения на электрон действует еще внешняя сила $еЕ$, 
перпендикулярная к плоскости орбиты. Результирующая сил $еЕ$ и центробежной должна 
пройти через ядро, следовательно, согласно рис. 1.А:

еЕ             l
-------  = ----
mr??         r

или
         e2
el = -----  E
        m??
Но, согласно (11.А), 

e2
---- = r3
m?2
Откуда:          р = еl = r3E    (12.A)
Сравнивая (12.А) с (5.А), находим, что поляризуемость нашей модели равна кубу радиуса 
орбиты электрона. Легко показать, что той же величине равна поляризуемость 
проводящего шара. Наконец, квантовая механика также приводит к значению 
поляризуемости сферически симметричного атома, близкому к среднему кубу радиуса 
его электронной оболочки. Таким образом, поляризуемость атомов и молекул должна 
                                                                      ?                                                                                                                               4?
иметь порядок величины ?= 10?24 см3. Молекулярная поляризация Р, равная ---NA?,
                                                                                                                                     3
для шаровых молекул представляет собой, тем самым, объем молекулы, взятый NA раз, 
т.е. объем всех молекул в грамм-молекуле. Этот вывод доступен прямой 
экспериментальной проверке. С объемом молекул мы встречаемся в кинетической теории 
газов, согласно которой поправка на объем b в уравнении Ван-дер-Ваальса для моля 
вещества:
               ?
(p + ----) (V ? b) = RT
         V2
равна учетверенному объему всех молекул в грамм-молекуле:
          4?
b = 4 ----r3 NA
           3
Следовательно, должно быть справедливо приближенное равенство молекулярной 
поляризации Р и постоянной b, деленной на 4:
       b
P? ----  (13.A)
       4
Опыт показывает, что существует два типа молекул, различающихся своим поведением в 
электростатическом поле. Молекулы первого типа имеют в соответствии с формулой 
(10.А), молекулярную поляризацию, не зависящую от температуры. Действительно, 
поскольку ? есть молекулярная постоянная, Р не должно зависеть от теплового движения 
молекул, от температуры и давления. Диэлектрическая проницаемость в этом случае 
зависит от температуры только вследствие температурного изменения плотности. К 
этому типу молекул относятся молекулы одноатомные, симметричные двухатомные 
(например, О2, N2), молекулы СО2 и СS2,

Большинство углеводородов и т.д. Напротив, для веществ второго типа, характеризуемых 
значительно большими значениями ? и Р, при прочих равных условиях, наблюдается 
резкая зависимость Р и, следовательно, ? от температуры, не объясняемая формулами 
(9.А) и (10.А). Ко второму типу относятся несимметричные двухатомные молекулы 
(например, НСl, ClJ и т.д.), такие вещества как Н2О, HCN, CH3Cl и т.д. У этих веществ ? и 
Р быстро падают с ростом температуры.
     Следует различать поведение молекул в электростатическом поле, характеризуемое 
диэлектрической постоянной, и поведение в переменном электрическом поле, в 
частности, в поле световой волны, определяемое показателем преломления. Из 
электромагнитной теории света Максвелла вытекает соотношение, справедливое в 
области длин волн, достаточно удаленной от полос поглощения молекулы:
      -----
n=??   (14.A)
Подставляя в формулу Клаузиуса-Моссоти   n2 вместо ?, получаем эквивалентную ей 
формулу Лорентц-Лоренца, описывающую оптическое поведение вещества:


n2  - 1       4?
------- =   -----N1?   (15.A)
n2 +2         3                                        М
Умножив обе части уравнения на -----, получаем выражение молекулярной рефракции:
                                                            ?
        n2 ? 1      M
R= --------- *  --- = ---- NA ? (16.A)
        n2 +2       ?
Очевидно, что если справедливо соотношение (14.А), молекулярная рефракция должна 
равняться молекулярной поляризации: R=P.
Это равенство действительно приближенно выполняется для веществ первого типа, для 
веществ второго типа Р значительно больше R. В табл.1.А составлены признаки, 
которыми разнятся молекулы указанных типов.






Таблица 1.А.
Два типа поведения вещества в электрическом поле.
Первый типВторой типР?b/4
P=const
??n2
P?RP  ??b/4
P=P(T)
???n2
P??R

?3.Полярные молекулы. 
    Чем же объясняется различие в свойствах молекул двух указанных типов и каковы 
причины несоответствия поведения молекул второго типа изложенной теории.
     К молекулам первого типа относятся молекулы, обладающие центром симметрии, 
молекулы тетраэдрического строения и некоторые другие. В таких молекулах в центре 
симметрии находятся центры тяжести всех положительных и всех отрицательных 
зарядов. Следовательно, в отсутствие  электрического поля эти молекулы не имеют 
дипольного момента. Их поляризация осуществляется благодаря смещению электронов 
полем, благодаря индукции дипольного момента. Мы действительно можем применять к 
таким веществам изложенную теорию.
    Вещества второго типа представлены молекулами, не имеющими центра симметрии, и 
некоторыми другими. Эти молекулы построены таким образом, что центры тяжести 
положительных и отрицательных зарядов в отдельной молекуле не совпадают, а 
находятся на некотором расстоянии l друг от друга даже в отсутствие внешнего 
электрического поля. Такие молекулы являются дипольными или полярными.
      Электрическая поляризация вещества, состоящего из полярных молекул, отличается 
от электрической поляризации неполярного вещества. В обоих случаях, конечно, имеет 
место электронная, индукционная поляризация. Только такая поляризация свойственна 
неполярным молекулам. Напротив, вещества, состоящие из молекул, имеющих 
постоянные дипольные моменты, поляризуются полем не только вследствие индукции, 
т.е. появления наведенного дипольного момента, определяемого поляризуемостью, но и 
вследствие ориентации молекул полем. 
     Молекулы стремятся установиться в поле таким образом, чтобы их дипольные 
моменты были параллельны напряженности поля. При этом молекулы имеют 
наименьшую потенциальную энергию. В самом деле, потенциальная энергия диполя с 
моментом р в электрическом поле с напряженностью Е равна:

U = - (p,E) = - pEcos?         (17.A)
Где ? ? угол между направлением поля и направлением диполя. U минимальна при cos? = 
1, т.е. при ? =0.
Параллельной установке диполей препятствует вращательное тепловое движение 
молекул. Благодаря ему ориентационная поляризация должна падать при увеличении 
температуры.
     Ориентационная поляризация единицы объема полярного вещества в направлении 
внешнего поля представляет собой сумму проекций всех дипольных моментов, 
содержащихся в 1 см3, на это направление, т.е.


Р0 = рcos ?(1) + p cos?(2) +?+ pcos ?(N1)



 где ??(1) , ?(2),??(N1) - углы, образуемые первой, второй, ?, N1-й молекулы с направлением поля (рис.2.А).

                ?

                                                                             Е


Рис.2.А. Ориентация диполей в электрическом поле.
Можно записать это выражение в более простой форме:
               ------
Р0= N1 p cos ?  (A.18)
где сos ?- средний косинус угла между направлениями поля и диполя. В отсутствие поля 
этот средний косинус равен нулю, так как диполи в газе или в жидкости имеют 
совершенно хаотическое расположение. В присутствии поля возникает ориентация 
молекул. Доля молекул, ориентированных в интервале углов от ? до ?+ d? к полю, дается 
множителем Больцмана :

           U(?)
            -   -----
      e     kT




               U(?)                                       рЕсоs?
            -   -----                                        ------
      e     kT sin ?d? = e кТ  sin? d?
т.е. она тем больше, чем больше р, Е и сos, и тем меньше, чем выше температура.
                                                                                 -----
Очевидно, что средний угол ? тем ближе к 0, и соs? тем ближе к 1, чем больше р и Е и чем 
                                                                                                                           -----
меньше Т. Согласно строгому расчету (теория Дебая), зависимость соs? от температуры имеет вид, показанный на графике (см. рис. 3.А). 
                                               рЕ
По оси абсцисс отложена   -----, по оси ординат соs? или пропорциональная ему величина 
                                               kT
ориентационной поляризации Р0.
                                    ---------
                  cos ?
            1





             0
                                                                                         pE
                                                                                         ----
                                                                       kT
      Рис. 3.А. Зависимость среднего косинуса ориентации диполя от температуры.
При низких температурах, т.е. при больших 1?Т, кривая асимптотически приближается к 
                                      --------
прямой линии соs ?=1. Этим выражается тот факт, что при уменьшении Т все диполи 
устанавливаются вдоль поля, поляризация достигает предельного значения Р0=N1р и 
дальше повыситься не может. Ориентационная поляризация достигает насыщения. 
Наоборот, при высоких Т (малых 1?Т) кривая практически сливается с прямой, идущей 
под углом из начала координат. Дипольные моменты молекул имеют порядок величины 
10 ?18 CGSE. Единица дипольного момента величины 10 ?18  CGSE называется дебаем и 
обозначается D.
            Ниже приводим расчет Дебая:
                ?
      Пусть ?? собственный дипольный момент, тогда:
?             ????
p = ? сos? и U = ?Ecos? (А.19)
Число диполей с энергией ?U?, дипольные моменты которых лежат внутри угла   ?+ d?:
                    ? сos? 
             -------            
dN = Ae  kT      2?sin ?d?
                                                                         0     ? Eсos?
dP = dN ?cos?, тогда: P = A?? e    kT   cos? 2? sin? d?    
                                                                        ?      
                                        ?     ?Ecos?
?             ????               ? e ------  cos ? sin? d? 
p = ? сos? = ?   0          kT__________________
                                        ?     ?Ecos?
                                                ? e ------ sin? d?
                                                 0         kT          -U                  U                         ? E
При U ??kT имеем:      е ---- ?1 - ------ = 1 + -------cos?                     
                                                                 kT                  kT                          kT

                           ?            ?E
?????               ? (1 +------  cos ? ) cos?sin? d? 
сos? = ?    0              kT___________________________
                          ?                 ?E
                                   ? (1 +  ------ cos?)sin? d?
                        0                 kT
          
                       cos2 ?                 ?E      cos3?     ?
              --------    +  ---- -------  ?
------          2                      kT         3            0                 1    ?E
cos ? = ----------------------------------  = --- -------     (A.20)
                                                      ?E           cos2?     ?           3     кТ     
              cos?        +   -----   --------?
                                                       kT             2          0

Тогда формулу (А.19) можно переписать:
--            ?2                                                            ?2E
р = --------- Е    и тогда  Р = N1 -------         (A.21)
         3кТ                                       3kT
                                         ?2
Очевидно, что величина   ------ играет роль своего рода поляризуемости ? это 
                                        3kT
ориентационная поляризуемость молекулы. Легко показать, что эта величина имеет 
размерность объема так же, как и индукционная поляризуемость. Оценим порядок 
величины ориентационной поляризуемости при обычных температурах:

   ?2                              10  -36
 ------  ? ------------------------ ? 10 ?23 см3
   kT        1,38 * 10-16 * 300 
Следовательно, несмотря на незначительность ориентации, ориентационная 
поляризуемость, по меньшей мере, на порядок, превосходит обычную электронную, 
индукционную поляризуемость. Общая поляризация полярных веществ должна слагаться 
из индукционной поляризации, о которой говорилось раньше, и поляризации 
ориентационной:
Р = Рi + Р0
     Для полярных веществ получаем следующее выражение молекулярной поляризации:
            ???      ?          ??                    p2
    P = ------ * -----   =  -----   NA( ?+ -------)   (A.22)
           ?+2        ?           3                    3kT
Опыт показывает, что поведение полярных молекул в поле световой волны не отличается от 
поведения неполярных ? веществ первого типа. Электрическое поле световой волны ? 
быстропеременное поле. Направление его напряженности меняется на противоположное с 
частотой (в видимом свете) порядка 4-8*1014 сек-1. Частоты вращательных качаний молекул, 
вызванных тепловым движением, имеют порядок 1011 ? 1012 сек-1. За время светового 
колебания молекула не успевает повернуться, диполь просто не успевает ориентироваться в 
поле световой волны. Поэтому выражение для молекулярной рефракции остается прежним и 
для полярных веществ, оно содержит только индукционную оптическую поляризуемость.
Однако,  для полярных веществ в молекулах, состоящих из двух и большего числа атомов, 
возможны изменения относительного расположения ядер, и поэтому их смещения 
необходимо учитывать особо. Смещение положительно заряженных ядер происходит в 
направлении, противоположном смещению электронов, и благодаря большой массе ядер ? на 
значительно меньшее расстояние. При этом индуцируется дипольный момент того же знака, 
что и при смещении электронов. Следовательно, поляризуемость молекулы должна слагаться 
из электронной (?е) и ядерной или атомной поляризуемости (?а):
? ? ?е  +  ?а, где ?а ? атомная, ядерная и ?е ? электронная поляризуемость. 
 Соответственно:
  Рi =Ра + Ре
В быстропеременном поле световой волны тяжелые ядра не успевают сместиться за время 
колебаний световой волны. Поэтому, так же как и ориентационная, атомная поляризация не 
входит в молекулярную рефракцию для видимого света:
R?Pe
Атомная поляризация может быть определена, если известна общая молекулярная 
                                                                                       4?           ?2
поляризация Р, ориентационная поляризация Ро = ---- NA ------- и молекулярная рефракция R.
                                                                                         3          3kT
                                                    4?         ?2
Имеем: Р=Ре+Ра+Ро= R +Pa + --- NA ------  (A.23)
                                                     3          3kT
Зная n, ? и ?, можно найти Ра. Эта величина является лишь незначительной долей общей 
поляризации Р. Приводим значения Ре и Ра для некоторых неполярных молекул, для которых 
Ро = 0 (табл. А.1):
Таблица А.1.  Электронная и атомная поляризации.
ВеществоРе (см3)Ра (см3)Бензол25,050,55Гексан29,330,26Четыреххлористый углерод25,781,20Сероуглерод19,382,30
 Наличие или отсутствие дипольного момента определяется симметрией молекул. Молекула, 
обладающая центром симметрии, не может быть полярной и молекулы, относящиеся к 
группам симметрии Сi, Vh, Dnh,Dnd,Td,Jh,D?h, лишены дипольного момента. Напротив, 
молекулы с симметрией   Cn, Cnv, Cs обладают дипольным моментом. Дипольные моменты 
многоатомных молекул определяются природой всех атомов и связей в них имеющихся и их 
относительным расположением.

?4. Векторная аддитивность дипольного момента молекулы.
      Дипольные моменты многоатомных молекул определяются природой всех атомов и 
связей,  в них имеющихся,  и их относительным расположением.
     Руководствуясь валентной схемой, мы приходим к естественному выводу, что каждой 
отдельной связи в сложной молекуле может быть приписан ее собственный дипольный 
момент. Это, очевидно, действительно так, пока мы не учитываем взаимного влияния связей. 
Дипольный момент всей молекулы должен соответственно слагаться из дипольных моментов 
связей. Но дипольные моменты представляют собой направленные, векторные величины, и, 
следовательно, при вычислении дипольного момента молекулы нужно суммировать векторы 
моментов связей по правилам векторного сложения. При этом можно считать, что 
дипольный момент связи совпадает по направлению с самой связью: положительный конец 
диполя лежит, как правило, на менее электроотрицательном атоме. Таким образом, мы 
сталкиваемся с векторной аддитивностью дипольных моментов. 
     Два вектора складываются по закону, аналогичному закону параллелограмма сил (см. 
рис.4.А). 


        р1
            ?                         р

        р2

Рис. 4.А.Векторное сложение диполей.
Если две связи с дипольными моментами ?1 и ?2 расположены под углом ?, суммарный 
дипольный момент р определяется формулой:
p = ?12 + ?22 + 2?1?2 cos?
и, следовательно, непосредственно зависит от валентного угла ?. Легко видеть, например, 
что две одинаковые связи, направленные в противоположные стороны и, следовательно, 
образующие угол ?=180?, дают р=0. Очевидно, что к этому выводу можно придти и 
непосредственно, так как описываемая совокупность двух связей имеет симметрию  D?h и , 
следовательно, обладает центром симметрии. Такими системами являются, например, 
молекулы СО2 и СS2.
     Сопоставляя на основе этой точки зрения дипольные моменты ряда соединений, 
содержащих одинаковые связи, мы находим стандартные значения дипольных моментов 
связей и групп, которыми можно пользоваться в последующих расчетах по схеме векторной 
аддитивности. Приводим некоторые из этих значений (табл. А.2).

Таблица А.2. Дипольные моменты связей и групп.
МолекулыСвязь или группаДипольный момент (D)    Его направлениеВода, спирты??
Аммиак ???.
Предельные 
соединения
Н2S ???..
Эфиры???.
Амины ???.
Галогенозамещенные
Предельные
 cоединения

Кетоны???
Нитросоединения?..
Цианиды??.
Замещенные бензолыОН
NH
CH
CH3
SH
CO
CN
C-F
C-Cl
C-Br
C-J
C=O
NO2
C?N
C-Cl
C-Br1,58
1,66
0,4
0,4
0,67
1,12
0,61
1,83
2,05
2,04
1,80
2,70
3,95
3,94
1,55
1,52
О?Н
N?H
C?H
C?H3
S?H
O?C
N?C
C?F
C?Cl
C?Br
C?J
C?O
N?O2
C?N
C?Cl
C?Br
      Типичные группы, встречающиеся в органических соединениях, характеризуются 
постоянными значениями своих дипольных моментов. Однако векторная аддитивность 
дипольных моментов является скорее исключением, чем правилом. Она соблюдается хорошо 
только в данном гомологическом ряду. В других случаях имеют место существенные 
отклонения. Это естественно, так как дипольный момент непосредственно характеризует 
распределение электронов в молекуле, строение электронной оболочки,  и должен поэтому 
быть особенно чувствительным к взаимному влиянию связей, к взаимодействию и 
перераспределению электронов.

?5. Дипольные моменты и взаимное влияние атомов и связей.


     Рассмотрим простой пример. Определим, исходя из векторной аддитивной схемы, 
дипольные моменты трех изомеров дихлорбензола:
                                    Сl                       Cl                         Cl
                                            Cl



                                                                  Cl
                                                                                      Cl
Равенство нулю дипольного момента n-дихлорбензола следует непосредственно из его 
симметрии Vh. Орто- и мета-изомер имеют симметрию С2v и обладают дипольными 
моментами. Так как бензольное кольцо само по себе бездипольно, дипольные моменты 
молекул дихлорбензолов следует считать созданными связями C-Сl.  Обе связи С-Сl в 
молекуле одинаковы и имеют дипольный момент ?. В орто-изомере они образуют угол  ? , 
равный 60?, в мета-изомере ?=120?, наконец, в пара-изомере ?=180 ?. Имеем:
                          1
р02 = 2 ?2( 1 + -----) = 3?2
                          2
                          1
рм2 = 2 ?2( 1 - -----) = ?2
                          2
Следовательно, если справедлива аддитивная схема, дипольные моменты 0- и м- 
дихлорбензола должны относиться как 3 1=1,78. Опыт дает :
ро=2,27D ;  рм=1,48D; р0/рм = 1,53
Руководствуясь аддитивной схемой, мы можем считать, что величина дипольного момента 
связи С-Сl в дихлорбензолах должна быть та же, что и величина дипольного момента 
хлорбензола, равная 1,55 D. Если это так, то ро должно равняться 1,78 * 1,55 = 2,76 D, а 
рм=1,55 D. Мы видим, что опыт находится в противоречии с аддитивной схемой в случае 
орто-изомера и соответствует ей в случае мета-изомера.
     Отклонение значения р о-дихлорбензола от векторной суммы свидетельствует о 
значительном взаимодействии электронов связей С-Сl и бензольного кольца в этом случае. 
Напротив, в случае м-дихлорбензола значение дипольного момента не указывает на наличие 
такого взаимодействия. Аналогичные явления имеют место и в других ортодизамещенных 
бензола, а также у несимметричных пара-дизамещенных.
     Рассмотрим нитроанилины:
м-нитроанилин:  NH2




                                         NO2   

имеет р=4,85 D. Вычисленное по правилу векторной суммы значение равно 4,74 D . 
Совпадение можно считать достаточно хорошим. 


о-нитроанилин:      NH2

                                            NO2




Имеет роп. = 4,26 D вместо рвыч.=3,64 D. 
Еще большее расхождение наблюдается у n?нитроанилина:


H2N                                  NO2


роп. =6,17 D вместо рвыч. = 5,21 D.
  Дипольный момент отчетливо выражает индукционный эффект и эффект сопряжения. 
Рассмотрим ряд:
СН3Сl      CH3CH2Cl      (CH3)2CHCl       (CH3)3CCl
р=1.86D    p=2.03D         p=2.10D             p=2.14D
     Возрастание дипольного момента в этом ряду связано с индукционным эффектом. Один и 
тот же электроотрицательный атом хлора создает сдвиг электронов, из радикалов СН3, 
С2Н5,(СН3)2СН, (СН3)3С:          H                        H                          CH3
H                            H                   ?                         ?                          ?
H       C ? Cl,       H          C ? C ? Cl,  H3C? C ?Cl,     H3C? C ?Cl
H                            H                   ?                        ?                           ?
                                                    H                        H                          CH3

Так как индукционный эффект быстро убывает с расстоянием, то дипольные моменты 
молекул С3Н7Сl, C4H9Cl и т.д. такие же, как и у C2H5Cl.
     Отклонение от векторной аддитивности дипольных моментов у замещенных бензола 
связано с одновременным проявлением эффекта сопряжения. Если молекула содержит атомы 
с разной электроотрицательностью, то электронная оболочка должна смещаться в 
направлении тех атомов, электроотрицательность которых выше. Рассмотрим свойства 
уксусной и трихлоруксусной кислоты:

Н                       О                             Cl                          O
Н      С?  С                                     Cl       C  ? C
Н                       О? Н                     Cl                          O?H
    уксусная кислота                            трихлоруксусная кислота
Эти два вещества существенно отличаются друг от друга своими кислотными свойствами: 
трихлоруксусная кислота ? сильная кислота, а уксусная ? слабая. Это объясняется 
сгущением электронной оболочки у атомов Сl и соответственным разряжением ее у атома Н 
карбоксила, что обычно изображается следующим образом:
Сl                                O
Cl          C          C
Cl                                O         H
Замещение атома Н более электроотрицательным Сl индуцирует сдвиг электронов по  
направлению к Сl. Увеличение электроположительности атома Н свидетельствует о том, что 
влияние атомов Сl передается по связям в молекуле ? это индукционный  эффект. Этот 
эффект убывает с расстоянием. Так, 1,1,1-трихлорпропионовая кислота слабее 
трихлоруксусной:


                                 Cl                                          O
                                 Cl   ?  C  ? CH2        C
                                 Сl                                          О? Н

Группа СН2 блокирует воздействие электроотрицательного атома Сl на карбоксильную 
группу молекулы.
Приведем еще один пример индукционного влияния. Триметилкарбинол является типичным 
спиртом, а трифторметилдиметилкарбинол довольно сильной кислотой, вытесняющей 
угольную кислоту из ее солей:
          СН3                                                   CH3
            ?                                       ?
Н3С? С?ОН                 F3C? C?OH    
            ?                                       ?
          СН3                                                  CH3

     При рассмотрении индукционного эффекта часто употребляется термин ?электронное 
смещение?. При этом имеется в виду смещение электронной оболочки, возникающее при 
замене атома водорода более электроотрицательным по сравнению с незамещенным 
соединением. Наиболее интересны те случаи, когда индукционный эффект имеет место в 
веществах с подвижными ??электронами, - когда этот эффект комбинирует с эффектом 
сопряжения. 
     Эффектом спряжения называется обобществление ??электронов в молекуле, их смещение 
(по сравнению со сходно построенной молекулой, не содержащей ??электронов), 
приводящее к определенному распределению электронной плотности. Такое смещение 
может как повышать, так и понижать степень выравненности СН2-СН2, СН=СН и других 
связей в сопряженных цепях в зависимости от конкретных условий, осуществляемых в 
рассматриваемой молекуле. Таким образом, эффект сопряжения выражает определенный тип 
взаимного влияния атомов. В этом случае, в отличие от индукционного эффекта, взаимное 
влияние практически не зависит от расстояния, простираясь по всей длине сопряженной 
цепи.
     Вернемся к рассмотрению молекул, в которых представлены оба типа взаимного влияния, 
- молекул, содержащих ??связи и атомы различной электроотрицательности.
     Характерный пример дает хлористый винил. Индукционный эффект в этом случае 
выражается формулой:
Н2С         СН ?Сl
Но одновременно, вследствие обобществления ??электронов осуществляется сдвиг 
электронов в обратном направлении, который принято изображать кривыми стрелками:

Н2С=СН?Сl
В бутадиене тот же эффект сопряжения можно изобразить так:

Н2С=СН  ? СН=СН2

Учитывая оба эффекта, можем написать следующее условное изображение для хлористого 
винила:

Н2С         СН  ? Сl

Винильная связь обладает, тем самым, заметной электроотрицательностью. Вследствие 
наложения обоих эффектов дипольные моменты галогенопроизводных винильного ряда 
заметно меньше, чем аналогичных  насыщенных соединений, в которых нет подвижных ??
электронов.
     Отклонение от аддитивности дипольных моментов у замещенных бензола связано с 
одновременным проявлением индукционного эффекта и эффекта сопряжения. Если эффект 
сопряжения имеет тот же знак, что и индукционный эффект, дипольный момент возрастает. 
Например:                                                     O?                   O?
О          О                                                           *       +        *
  *              *                                                                                                      N
      * N  *                                                                                                           
       
      C
                                                                       +                   +
H   H   H
                                                                                
p=3.40 D
                                                                                 +
                                                                             p=3.94 D                                 
Напротив, если эффект сопряжения противоположен по знаку индукционному, дипольный 
момент уменьшается:   
            Cl                                      Cl+
             ?                                       ?
            C                                  ?          ?
             ?
       H   H  H                                             p=1.56 D
      p=1.86 D
                                                       ?
Приведенные отклонения от аддитивности дипольных моментов дихлорбензолов и 
нитроанилинов определяются тем же эффектом сопряжения, который осуществляется у 
орто- и пара?изомеров и практически отсутствует у мета-изомера.
     С этим же связано резкое увеличение дипольного момента ?нитрозодиметиланилина по 
сравнению с векторной суммой.




                                                                  CH3
Диметиланилин                     ? N+                      имеет р=1.58 D.
                                                                   CH3

 Нитробензол                          ?N+= O ?            имеет р=3.18 D. 

Можно было бы ожидать, что пара-нитрозодиметиланилин 
H3C
               N                             N=O
H3C
будет иметь момент, равный  1.58+3.18 = 4.76 D. Измеренный дипольный момент равен
 6.90 D. Это связано с сопряжением, простирающимся в данном случае на большое 
расстояние:
Н3С 
              N+ ??----          ??. N=O ?
Н3С
Весьма интересны дипольные моменты галогеноацетиленов. Так, несмотря на явную 
асимметричность молекулы бромацетилена, Br ?C?C?H ее дипольный момент 
практически равен нулю. Это свидетельствует об уменьшении электроотрицательности Br в 
данном соединении ? о том, что электроны Br смещены к остальным атомам молекулы ? 
индукционный эффект практически полностью компенсирован эффектом сопряжения:

Br??..C ??.  C     H

При введении в углеродную цепь или кольцо гетероатома или заместителя на атомах цепи 
или кольца появляются чередующиеся по знаку эффективные заряды. Это свойство 
указанных сопряженных систем называется альтернирующей полярностью. 
Альтернирование зарядов можно иллюстрировать еще одним простым примером. 
Рассмотрим молекулу акролеина:  Н2С=СН?СН=О
Здесь сопряжены связи С=С и С=О и одновременно имеется индукционный эффект:


Н2С       СН ? СН       О
Заряды распределяются следующим образом:
     +    ?     +     ? 
Н2С=СН?СН=О
     (4)    (3)      (2)        (1)
Величина заряда убывает по мере удаления от атома О. Приближенный 
квантовомеханический расчет приводит к следующим относительным значениям зарядов: (1) 
?0.63, (2) ? 0.40, (3) ? 0.05, (4) ? 0.27. 
Таким образом, заметно влияющий на полярность молекулы, на подвижность ее атомов 
эффект сопряжения, определяемый взаимодействием ??электронов, осуществляется только 
при плоском ( в одной плоскости) расположении взаимодействующих связей.
    В химической	 литературе можно встретить объяснение свойств молекул великим 
множеством ?электронных эффектов?. Говорят об индукционном, индуктомерном, 
мезомерном, электромерном, таутомерном и тому подобных эффектов. В действительности  
во всех случаях имеет место два реальных физических фактора. При различной 
электроотрицательности атомов в молекуле одним из проявлений взаимного влияния будет 
сгущение электронной оболочки у более электроотрицательных атомов. Это - взаимное 
влияние первого порядка хотя и передается по связям, но быстро убывает с расстоянием. 
Второе явление состоит в подвижности и значительном взаимодействии ?-электронов в 
сопряженных системах. Это ? взаимное влияние, передающиеся по всей системе 
сопряженных связей без заметного ослабления с расстоянием.


?6. Определение дипольных моментов молекул.

     Существует несколько способов экспериментального определения дипольных моментов.
Во-первых, зависимость молекулярной поляризации Р от температуры дает, согласно (22.А)
возможность определить Р.
На рис. 5.А приведены графики зависимости Р от 1/Т для веществ первого и второго типа.
Для тетраэдрических, бездипольных молекул ССl4 поляризация Р от Т не зависит, и прямая 
идет параллельно оси абсцисс. Для СНСl3 (симметрия С3v) прямая идет наклонно, под углом 
к оси абсцисс. Тангенс этого угла, согласно (22.А), равен:
           4?         p2
tg ? = ???NA???
            3          3k
Измерив Р при разных температурах и найдя наклон прямой, мы определяем р. Продолжая 
прямую до пересечения с осью ординат (что соответствует Т??), находим статическую 
                                                                                                                      4?
поляризуемость ?, так как прямая отсекает на оси ординат отрезок   -----NA?.
                                                                                                                       3                                                                                                                       




                 Р                                  СНСl3

                                                      ?

                                                                         ССl4



                                                                                                   1?Т
Рис. 5.А. Поляризация полярного и неполярного веществ.
  Во-вторых, можно определить дипольный момент, сравнивая молекулярную поляризацию и 
молекулярную рефракцию. Из (16.А) и (22.А) следует:
            4?            p2
Р-R =  ----- NA  ----- 
              3           3kT
Это соотношение не является, однако, вполне строгим. Дело в том, что величины 
поляризуемости ?, фигурирующие в выражениях для молекулярной поляризации и 
молекулярной рефракции, имеют разные значения. В выражении для молекулярной 
поляризации и в формулу Клаузиуса-Моссоти входит поляризуемость молекулы в 
статическом электрическом поле ? статическая поляризуемость. Условимся обозначать ее 
посредством ?(0).  В выражение для молекулярной рефракции и в формулу Лорентц-Лоренца 
входит поляризуемость молекулы в переменном электрическом поле световой волны ? 
оптическая поляризуемость, для которой сохраним прежнее обозначение ?. Диэлектрическая 
проницаемость и статическая поляризуемость являются, действительно, постоянными 
величинами для данного вещества при данной температуре. Напротив, показатель 
преломления зависит от длины волны света, следовательно, и оптическая поляризуемость и 
молекулярная рефракция зависят от длины волны, от частоты колебаний электрического 
поля световой волны. Вообще говоря,  ??????  ( в области прозрачности вещества), но эти 
величины сближаются по мере увеличения длины волны или уменьшения частоты. 
Статическому полю соответствует ???,???. Следовательно:
????? lim?
          ???   
Что касается разности Р-R , то:
             ??            p2      ??
Р ? R = ---- NA ------ +  --- NA (?(0) - ?)              
              3          3kT        3  
Для определения дипольного момента необходимо  поэтому экстраполировать 
молекулярную рефракцию к бесконечно длинным волнам. Получаем:
                    ??         p2
Р ? lim R = ---- NA -----       (24.A)  или
         ???            3           3kT             
???        ?             n2?   - 1      ?      ??            p2
------- * -----   ?     ---------- * -----    = ------  NA ------      (24a.A)    
 ???        ?              n2???        ?             3             3kT         
  Достаточно, следовательно, измерить ? и  n как функцию ????? и Т, чтобы найти дипольный 
момент р.  
    Определение дипольных моментов по указанным способам производится в разбавленных 
растворах исследуемых веществ в неполярных растворителях (например, в бензоле, ССl4, 
диоксане). В чистых жидкостях определить дипольный	 момент с достаточной 
точностью нельзя. Для того, чтобы исключить взаимное влияние молекул полярного 
вещества в растворе, необходимо экстраполировать получаемые данные к бесконечному 
разбавлению.

?7. Новая теория Дебая. 
Молекула не может свободно вращаться в отсутствие поля, а может совершать 
вращательные качания около положения равновесия. Молекулы испытывают мощное 
ориентирующее действие локального внутреннего поля. Поляризация внешним полем 
сводится к незначительному повороту равновесной ориентации, определяемой внутренним 
полем F, в сторону поля Е (внешнего).
Ориентационная поляризация единицы объема полярного вещества в направлении внешнего 
поля представляет собой сумму проекций всех дипольных моментов, содержащихся в 1 см3, 
на это направление:
             ____
Р0 =N1pcos?                                       ____                                                                       ____
Теория Дебая (см. ?3) дает оценку cos?. Если все ориентации равновероятны, то cos?=0.
Ориентирующим полем является поле Лорентца:
?   ?    4??
Е? = Е + ----Р
                3           ?      ?   ?                                 
Действует поле : F? =F+E?._
                    ____     ___      р                              рЕ?
 Вычислим cos?:    cos?= ---- = L(x)         x = ----   E? =Eэфф.
                                             р                             кТ

 ?    Np2                                                                                         pF
 P= ------E?? 1-L2?        В данном случае:  L(-----)
       3kT                                                             kT
В новой теории Дебая: ?1 ? L2??? - уменьшение поляризации связано с действием 
внутреннего поля.
Дипольные моменты вычисленных для слабых и сильных полей совпадают.
Однако величина ?, вычисленная по экспериментальной величине р согласно формуле:  
???      ??       p2
------ = --- N ---- ?1 ? L2? E?
???        3     3kT
не согласуется с экспериментальным своим значением. Наблюдается и обратное 
несоответствие: при ?=81 получается  р=0,57 D вместо рэксп. = 1,84 D.
Таким образом, попытки построить теорию поляризации полярных диэлектриков 
предпринимались многими, начиная с Дебая ? автора теории ориентационной поляризации в 
газах. Им было предложено две теории, но первая быстро отпала, не выдержав проверки 
опытом, а вторая подвергалась весьма убедительной критике. Большого внимания 
заслуживает теория Онзагера, на которой и остановимся.
   



?8. Модель Онзагера. 
   

       Прежде чем перейти к модели Онзагера, вспомним теоремы электростатики, на которые 
эта модель опирается ?17?.
I. Для сферической полости в диэлектрике в присутствии внешнего поля Е0:
   3 ?2                                          ?            ?
 Е = --------- Е0             ??=1, m = 0, E0 ? 0, ?1 ? для полости, ?2- для диэлектрика, а ?радиус сферы.
       2?2 + 1
                                               ????
Момент сферы:       m? = -   ------- E0 * a3
                                               2????

II. Если в центр сферической полости в диэлектрике помещен диполь, а внешнее поле 
отсутствует:
              ?             ?
????? ?????  m??
      2 ( ?2 ? 1)    m                                       3
E = ------------  ----     ;                    m?= -------  m                 
          ??2+1       a3                                                   2?2??

III. Случай, соединяющий в себе два предыдущих: в центре сферической полости в 
                                                                         ?                           ?
диэлектрике помещен диполь с моментом m и внешнее поле Е не равно 0:
                                                              ?
?   3??      ?        2(? 2 ? 1)    m             ?    ????  ?             3    ?
E = -------- E0 + -----------*----- ;      m?= ------- E0a3  +  --------m
       2?2+1             2?2+1     a3                           2?2 + 1            2?2+1

Теперь перейдем к рассмотрению модели Онзагера. В этой теории молекула в полярной 
жидкости рассматривается как полый шар радиуса а , в центре которого находится  
                                                    ?
точечный диполь с моментом ?. Этот полый шар находится в непрерывной	среде, 
характеризуемой диэлектрической постоянной ? (см. рис. 6.А). 




       ?
                         а


          ?                   
          E 


Рис. 6.А. Модель Онзагера.
                            ?                                                                 ?
Момент диполя m складывается из постоянного диполя ? и индуцированного ???, где Е* ? 
поле, действующее на молекулу с данной ориентацией:
?   ?     ?
m = ? + ?E*  (25.A)
      Эффективное поле Е*, действующее на молекулу слагается из двух частей: из поля 
шаровой полости G, которое действует в отсутствие рассматриваемого диполя ? и 
реактивного поля R, которое появляется при внесении диполя в центр шара и связано с 
действием молекулы самой на себя через посредство окружающей среды. Сам диполь 
поляризует окружающую среду,  индуцирует в ней новые диполи, которые в свою очередь 
создают поле (реактивное поле  Онзагера), действующее на молекулу:
                                     ?      ?  ?     ?    ?
                                      E* = G + R= gE + fm    (26.A) 
Будучи направлено параллельно диполю ?, реактивное поле R не оказывает на него 
ориентирующего действия и поэтому не должно появляться  в выражении Больцмана для 
энергии как функция угла ориентации. Для дальнейших расчетов необходимо знать 
                  ?
величину m при определенной ориентации молекулы и больцмановскую энергию как 
функцию ориентационного угла.
           ?      ?                                  ?
Пусть Е и  m заданы. Вычислим Е* с помощью указанных выше теорем электростатики, а 
затем подставим в (25.А).
В рассматриваемом случае следуя теоремам мы должны руководствоваться вариантами I и 
II:                                                ?
        3??   ?    ???????   ?          m
Е = ------ Е0 + -------- * ---- *  -----   (27.А)
      ?????          ?????   ??        ??

В данном случае:?2=? (?1=1 в полости). Сравнивая (27.А) и (26.А) получаем:
        ??                      ?  ??????   1
g = ------             f= ---- -------- ----
      ????                   ??   ????  ??
Для сферы ???? .
Подставив в выражение (25.А) значение выражения (26.А) получаем:
?       ?                      ?        ?
m = ?    +   ??gE + fm?   (28.A)   откуда:
?       ?          ?
m = ??????         (29.A), где:

          ?                                     g?
????????                        ????????    (29a.A)
       1 - f?                               1 - f?
?
?? - момент молекулы в отсутствие внешнего поля, но в присутствии других молекул.
                                                                                                                                                          ?
Он больше по значению момента изолированной молекулы ? в нулевом поле потому, что 
поле фиксированной молекулы поляризует окружающие молекулы, а возникшее в результате 
                                                                                                                                                                                                                             ?
этого поле  поляризует фиксированную молекулу. То есть постоянный момент ?  через 
                                                                                                                               ?
посредство диэлектрика создает локальное поле f?, которое индуцирует дополнительный 
                          ?
момент ?f? . Это, в свою очередь, вызывает дальнейшее увеличение постоянного момента с 
                                                                                                                          ?
помощью того же механизма на величину  ??f)2? и т.д. Таким образом, полный момент 
будет:

?    ?                                      ?
????????f + (?f)2 + ??? -------
                                          1 - f?

Поляризуемость ?? представляет собой эффективную поляризуемость молекулы, 
обусловленную макроскопическим полем Е в присутствии других молекул. Она отличается 
от поляризуемости изолированной молекулы множителем g , который необходимо ввести 
при переходе от макроскопического поля к локальному в отсутствие постоянного момента.
                                                              1
И отличается так же  множителем ------ , который учитывает увеличение момента молекулы 
                                                           1 - f?
за счет окружающего диэлектрика.
Таков физический смысл модели Онзагера. Рассмотрим дальнейший расчет, приводящий к 
конечному результату. Для компоненты момента в направлении поля Е, если Е = Еz и ???z, 
угол ?z,z?? равен нулю и тогда:

 m = ??cos? + ??E
После этого записывается больцмановская энергия ориентации в поле, среднее значение 
  ?
(mz)ср. и, выражая в полученном соотношении ??????g через ?, получим:

???????????         ?                ??
--------------- =  -------??? ---------------?
        3?             1 - f?         (??f?)3kT
       2 (????
f = --------------
        (2??????                                                                                                                                   ??
Чтобы исключить ??, Онзагер ввел следующее приближение :   ---- N????, т.е. молекулы 
                                                                                                               3
заполняют весь доступный объем. Окончательно имеем:
???n)(2??n2)     ??          ??
---------------- = ---- N  ------- (30.A)
    ??n?????               3         3kT


Под  ?n2? подразумевают высокочастотный предел ?? .
Для воды по формуле Онзагера получается ?=1,61 D , а эксперимент дает ?=1,84 D.
Эта теория дает достаточно точные значения дипольных моментов в жидкости с не очень 
большими дипольными моментами молекул.
Для сильно полярных  жидкостей и жидкостей, сильно ассоциированных, теория Онзагера 
дает слишком низкие значения ?. Это связано со следующими недостатками теории.

9. Критика теории Онзагера. Теория Кирквуда.

Недостатки теории Онзагера  отметили Я.И.Френколь и А.И.Губанов. Во-первых, модель 
шара с точечным диполем в центре, конечно, не отражает реальных свойств молекулы, 
обладающей сложным расположением зарядов. Во-вторых, нельзя рассматривать ближайшее 
окружение данной молекулы, также состоящее из молекул того же сорта, как сплошную 
среду с диэлектрической проницаемостью ?. И в-третьих,  нельзя считать, что связь данной 
молекулы с ее окружением выражается реактивным полем, имеющим то же направление, что 
и дипольный момент рассматриваемой молекулы. Естественнее считать, что ориентация 
данной молекулы связана с ориентацией соседних и, следовательно, зависит от их 
расположения.
     Эти недостатки были в основном устранены в статистической теории Кирквуда. Кирквуд 
рассматривает не отдельную шаровую молекулу, а целую шаровую область диэлектрика, 
настолько большую, что в ней содержится много молекул. Окружающая среда, 
действительно, может считаться непрерывной и характеризоваться макроскопической 
постоянной ?. В отсутствие поля полный дипольный момент шара равен нулю, так как все 
направления диполей в нем равномерны. Под действием поля шар приобретает отличный от 
нуля дипольный момент.  Нужно вычислить его среднюю проекцию на направление поля. 
Это усреднение проводится с учетом как потенциальной энергии диполя в поле, так и 
потенциальной энергии межмолекулярных сил. Окончательное выражение, к которому 
приводит теория Кирквуда, имеет вид:
                                                                                                ____
( ? -1) (2? +1)      4???             ?02(1+ zcos?)
----------------- = -------- ?? ? -------------------?      (31.A)
         9?                  3                       3kT
                                                                                                      ___
Здесь z ? число ближайших соседей данной молекулы, а соs? ? среднее значение косинуса 
угла между направлением диполя данной молекулы и одной из соседних. Величина z может 
быть найдена из определения структуры жидкости рентгенографическим методом, для 
                ___
расчета cos? нужно знать, как зависит энергия межмолекулярного взаимодействия от 
относительного расположения диполей.
                                 ____
     Для воды z= 4 и cos ??0,5. Подставляя известные значения ? и ?0, находим по формуле 
Кирквуда ?=82 вместо опытного значения ?=81. Это совпадение свидетельствует о 
доброкачественности теории, встречающейся, однако, при практическом применении с 
большими трудностями. Дело в том, что применение формулы Кирквуда (31.А) требует 
точного знания структуры жидкости и природы сил межмолекулярного взаимодействия. 
Кирквуд рассматривал два случая: первый, когда ?0 ориентирует остальные молекулы 
                                                                  ___
параллельно самой себе и тогда: (1 + zcos? )?? ; и второй случай, когда ?0 ориентирует 
                                                                                                     ___
остальные молекулы антипараллельно себе и тогда:  (1 + zcos?) ??. Однако, без  z и cos? эти 
формулы мало пригодны для расчетов.
     Рядом авторов были предложены с помощью ряда приближений рабочие формулы, 
например:

( ? -n2) (2? +n2)     4?             ?02
----------------- = -------- N ---------  g1    (32.A)
     ?(n2 + 2)2            3            3kT


где g1? фактор ориентационных корреляций Кирквуда, его можно определить 
экспериментально. 

































ПРИЛОЖЕНИЕ В. 
МЕЖМОЛЕКУЛЯРНОЕ ВЗАИМОДЕЙСТВИЕ.

     Важнейшими для электрических свойств характеристиками молекулы являются ее 
поляризуемость и дипольный момент. Эти же величины определяют оптические свойства 
молекул ? являются основными как в случае преломления света, так и при его рассеянии, 
определяют важнейшие свойства колебательных спектров.  Это объясняется тем, что 
поляризуемость и дипольный момент выражают непосредственно свойства электронной 
оболочки молекулы.
     Дипольный момент и поляризуемость определяют силы взаимодействия молекул ? те 
силы, которые при уменьшении расстояний между молекулами создают их сцепление, 
превращают газы в жидкости, стабилизируют молекулярные кристаллы, являются причиной 
адсорбции. Внутреннее давление ? взаимное притяжение молекул в газе ? учитывается в 
уравнении состояния реальных газов (уравнение Ван-дер-Ваальса) членом а/V2. Силы 
межмолекулярного взаимодействия часто называют ван-дер-ваальсовыми. Эти силы 
действуют между насыщенными в химическом отношении и электрически нейтральными 
молекулами. Что заставляет молекулы притягиваться друг к другу?
    Рассмотрим сначала случай двух дипольных молекул. Вследствие различного положения в 
них центров тяжести положительного и отрицательного заряда, несмотря на то, что общий 
электрический заряд нейтрален, они могут притягиваться электростатическими, 
кулоновскими силами. Молекулы при этом стремятся стать либо антипараллельно, либо ?в 
хвост? друг другу ( см. рис.1В).


    +                ?         +               ?

                    +             ?


                    ?             +

Рис. 1В. Наивыгоднейшая установка двух диполей.
     При низких температурах такая установка действительно осуществима. Рассчитаем 
энергию взаимодействия двух диполей, расположенных ?в хвост?. Пусть расстояние между 
диполями есть r, длина диполя l?? r (рис. 2В).

+e                 -e            +e                 -e


          l                                  l

                              r
Рис.2В. К расчету диполь-дипольного взаимодействия.
Энергия кулоновского притяжения разноименных зарядов и отталкивания одноименных:
                   e2           e2           2e2                 2e2l2
Uop.= -  -------   -   -----  +  -------- = - --------------------
               r + 2l           r           r+l            (r + 2l) (r + l) r
Пренебрегая в знаменателе величиной l, малой по сравнению с r, находим энергию 
ориентационного взаимодействия:
               2e2l2         2p2
Uop. = - -------- = - ------   (1.B)
                 r3              r3

Аналогичный расчет для энергии взаимодействия двух диполей с различными моментами р1 
и р2 дает:
               2p1p2
U op. = - ------   (2.B)
                  r3
Тепловое движение препятствует взаимной ориентации молекул и, следовательно, 
ориентационному взаимодействию. Проведем элементарный расчет энергии 
ориентационного взаимодействия диполей при учете теплового движения. Для этого нам 
нужно прежде всего определить энергию поляризации системы с поляризуемостью ? в 
электрическом поле Е. Под действием поля возникает  индуцированный дипольный момент 
р?. Энергия диполя в поле равна   - р?Еcos(p?, Е). Так как момент индуцирован полем, он 
имеет то же направление, что и Е, и,следовательно, cos(p?,E) = 1. Так как поле, будучи 
включено в какой-то момент, возрастает от 0 до Е, получаем:
          E                    E               ?E2
U = - ?p?dE = - ??EdE = - ----   (3.B)
             0                     0                  2
Вычислим теперь напряженность электрического поля, создаваемого диполем в направлении 
самого диполя (рис. 3.В). Это поле слагается из полей отрицательного и положительного 
заряда. 

   +е                          - е

              
                  l                                     r

Рис. 3.В. К расчету поля диполя.
Имеем:
         e            e          e            e             2pr
Е = ----   -  -------- ? ---   -  -------- = -----------
        r2         (r+l)2      r2            r2+2rl     r4 + 2r3l
Пренебрегая в знаменателе членом  2r3l по сравнению с r4 (так как l??r), находим:
        2р
Е = ---- (4.В)
        r3
В случае ориентационного взаимодействия, которому препятствует тепловое движение, роль 
поляризуемости играет ориентационная поляризуемость, равная, как мы видели:
               р2
?ор. = ------
             3кТ
Подставляя значения Е и ?ор. в выражение потенциальной энергии поляризации (3.В), 
получаем:
                   2p4
Uop. =  -  ------- (5.B)
                 3kTr6
и, в случае взаимодействия двух молекул разного сорта с моментами р1 и р2:
               2         p12p22
Uop. = - ---   *  ------- (6.B)
2 kTr6
Отрицательный знак энергии ориентационного взаимодействия свидетельствует о том, что 
имеет место взаимное притяжение диполей.
     Ориентационное взаимодействие не единственное, к которому способны дипольные 
молекулы. Ясно, что каждый диполь индуцирует в соседней молекуле диполь того же 
направления и с тем  большим моментом, чем больше индукционная поляризуемость 
молекулы (рис. 4.В). Можно вычислить энергию взаимного притяжения постоянного и 
индуцированного момента, исходя из тех же соображений. 

             +                 ?                   +                 ?


Рис. 4.В. К расчету индукционного взаимодействия.
     Подставим в выражение энергии (3.В) напряженность поля диполя (4.В), но  в этом случае 
? будет играть роль обычной индукционной поляризуемости. Имеем:
           2?p2
Ui = - -------   (7.B)
             r6
     Индукционное взаимодействие, впервые рассмотренное Дебаем, уже не зависит от 
теплового движения молекул. И Ui и Uop. Быстро падают с расстоянием ? обратно 
пропорциональны шестой степени расстояния. Обратная пропорциональность Uop.  Третьей 
степени расстояния имеет место лишь при низких температурах- в случае кристаллов, в 
которых отсутствует тепловое вращательное движение молекул.
      В случае молекул, лишенных постоянного диполя мы также имеем взаимодействие. Если 
бы его не было, то никаким повышением давления и понижением температуры нельзя было 
бы обратить в жидкость благородные газы, а также, например, воздух, состоящий из смеси 
бездипольных симметричных молекул N2, O2, CO2, Ar и т.п. Межмолекулярное 
взаимодействие таких молекул можно понять только на основе квантовой механики.
     Проведем элементарный расчет. Будем рассматривать два взаимодействующих атома как 
квантованные системы ? гармонические осцилляторы. Иными словами, мы приближенно 
рассматриваем электрон в атоме как частицу, выполняющую гармонические колебания 
около положения равновесия. В среднем, дипольный момент атома равен нулю, но так как 
электрон колеблется, мгновенные значения дипольных моментов наших осцилляторов 
отличны от нуля и, следовательно, осцилляторы способны взаимодействовать. Их энергия 
взаимодействия при отклонении электронов от положения равновесия равна:
          2e2x1x2
U? = - ----------,
             r3
где x1 и x2 ? отклонения первого и второго электронов от положения равновесия. Полная 
потенциальная энергия системы двух взаимодействующих осцилляторов слагается из 
потенциальных энергий свободных осцилляторов и энергии взаимодействия:
                               kx12    kx22      2e2x1x2
U= U1 +U2 +U? = ----- + ------  - ---------- (8.B)
                                2           2             r3

Уравнения движения наших двух осцилляторов имеют вид:
    **                        2e2
mx1 = -kx1 + ----x2
                                 r3
    **         2e2                                  ?    (9.B)
mx2 = ----x1  -  kx2
            r3

Частоты нормальных колебаний равны:
          
           k ?  2e2/r3
?21,2 = ------------        (10.B)
                  m


Можно переписать потенциальную энергию U в виде:
        m                                                        m     k + 2e2/r3                              k ? 2e2/r3
U = ---- ?????x1 ? x2)2 + ?22 (x1 + x2)2?= ---- ?------------ (x1 ? x2)2 + ----------- (x1 + x2)2?  (11.B)
         4                                                         4            m                               m
обозначив:

1                                     1
--- (x1 ? x2) = x?1,               --- (x1 + x2) = x?2
?2                                 ?2
получим:
        m???       m?2?
U = -----x?21 + -----x?22
2 2
т.е. потенциальная энергия системы двух взаимодействующих осцилляторов x1 и x2,  каждый 
их которых в отсутствие взаимодействия колеблется с частотой ????k/m, равна энергии 
системы двух независимых осцилляторов x1 и x2, колеблющихся с частотами ?? и ??.
Согласно квантовой механике, полная энергия осциллятора:

?n = (n + ?)h? ? (n+ ?)h * ?/2?,
где n ? колебательное квантовое число, пробегающее значения 0,1,2,3 и т.д.. Значит полная 
энергия нашей системы:
?n1,n2 = (n1 + ?)*h/2?* (??2+ 2e2/mr3) ? +  (n2 + ?)*h /2?* (?20 - 2e2/mr3)1/2   (12.B)

в то время, как в отсутствие связи осцилляторов их энергия:

?n1,n2(0) = (n1 + ?)h/2?*?? +  (n2+ ?)h/2? * ?0,
Но атомы и молекулы взаимодействуют в невозбужденном состоянии при сколь угодно 
низкой температуре. Для этого состояния n1=n2=0 и :

?0,0 = ? *h/2??????+ 2e2/mr3)1/2 + (??? - 2e2/mr3)1/2? (13.B)
или считая, что :
2e2
----?????
mr3

?0,0 ? ? *h/2?????+ e2/mr3?? - e4/2m2r6???) + (?? - e2/mr3?? - e4/2m2r6?03)? =
     h             h       e4
=  --- ??  - ---- * -------               (14.B)
    ??         ??     m2r6?03

в то время, как в отсутствие взаимодействия:

?00,0 = ? *h/2????+??)= h/??*?0 


Следовательно, благодаря взаимодействию энергия системы понижается на величину:
              h      e4
Ud = - ---- ------- (15.B)
            4?  m2r6???

Для того, чтобы понять ее смысл, вычислим поляризуемость гармонического осциллятора, 
колеблющегося с частотой ??. Если  на него действует внешнее поле Е, сила складывается из 
упругой силы ?kx и силы поля еЕ. Статическое поле вызывает постоянное смещение 
осциллятора, уравновешиваемое упругой силой. Следовательно:
eЕ = kx
Умножим обе части этого уравнения на е и разделим на k. Получим:
              e2
ex = p = ---E = ?E
                k                                            e2
Поляризуемость осциллятора:    ??-----    (16.В)
                                  k                            k           
Или, так как  ????-----,
                                 m
        e2
??-------  (16a.B)
       m?02
Подставляя (16а.В) в (15.В), получаем:
             h       ????          ??       h?
Ud = - --- *  -------- =  -  ---  *  ---   (15a.B)
            ??        r6             r6        2
Энергия притяжения двух осцилляторов с одинаковой поляризуемостью пропорциональна 
квадрату поляризуемости, нулевой энергии изолированного осциллятора h??? и обратно 
пропорциональна шестой степени расстояния между осцилляторами. Причиной притяжения 
является понижение нулевой энергии ? квантовомеханический эффект. Строгая теория 
приводит к формуле:
             3     J??      
Ud = - --- *----- (17.B)
             4     r6
где J ? потенциал ионизации атома или молекулы. Если взаимодействуют 2 атома разного 
сорта, то:
             3     J1J2       ????
Ud = - --- *------- * ------- (17a.B)
             2    J1 +J2       r6

Взаимодействие этого типа называется дисперсионным. Его энергия, так же как и энергия 
ориентционного и индукционного взаимодействия, обратно пропорциональна шестой 
степени межмолекулярного расстояния. В общем случае молекул с дипольным моментом р0 
и поляризуемостью ? энергия их взаимодействия:
                                          2      po4                   3          1
U = Uop. + Ui + Ud = - ?--- * ----  + 2?p02 + ----J?????  (18.B)
                                          3      kT                    4          r6
Следовательно, силы взаимного притяжения молекул обратно пропорциональны седьмой 
степени межмолекулярного расстояния.
     Энергия межмолекулярного взаимодействия значительно меньше энергии химической 
связи: имеет порядок величины 0,1 ? 1 ккал/моль. Если дипольный момент молекулы не 
очень велик, то главную роль играют силы дисперсионного взаимодействия. Только в случае 
очень больших диполей силы ориентационного взаимодействия оказываются 
превалирующими. В табл. 1. сопоставлены энергии для всех трех типов взаимодействия.

ТАБЛИЦА 1.
Ван-дер-ваальсовы силы.
ВеществоР (D)? (10 ?24 cм3)Uop. * r6
 (эрг * см6)Ui * r6
(эрг * см6)Ud * r6
(эрг * см6)CO
HJ
HBr
HCl
NH3
H2O0,12
0,38
0,78
1,03
1,50
1,841,99
5,40
3,58
2,63
2,21
1,48
0,0034
0,35
6,20
18,6
84
1900,057
1,68
4,05
5,4
10
1067,5
388
176
105
93
74,7Необходимо подчеркнуть, что выведенные формулы не могут дать полного количественного 
совпадения с опытом, так как  главные трудности здесь связаны с учетом сил отталкивания.
В жидкости взаимодействие молекул определяется потенциалом Ленарда-Джонса:
                             nn                                ?          ?
?(r) = (n-m) -1* ( ----) (n-m) -1* ???----?n - ?----?m? ,  n=12,m=6
                             mm                    r           r
??r?




                                                          r

            ?             ?


рис. 5.В. 
Силы притяжения существенны на расстоянии 3-5 А. Именно такие расстояния имеют место 
в обычных жидкостях. На малых расстояниях начинают большую роль играть силы 
отталкивания:
                   r?                r?
U(r) = ???----- ??? ? ??------???  - Потенциал Ленарда-Джонса
                  r                  r
Однако степень ?12? в отталкивании может изменяться, иногда это ?10? или ?11?.
Таким образом, изложенная здесь теория хотя и не дает точного совпадения с опытом, но 
дает правильный порядок опытных величин и позволяет понять различие в свойствах многих 
веществ.

1


26
                       

