\global\numq 0
\glavapa{Электрические свойства молекул.}
\vskip 3mm
      Электрические, магнитные и оптические свойства молекул определяются поведением 
электронов молекулы в электрическом и магнитном поле --- статическом поле, создаваемом 
между заряженными пластинами конденсатора или полюсами магнита и в переменном поле 
световых волн и радиоволн. Электромагнитные свойства молекул неразрывно связаны с их 
строением и дают исключительно богатые возможности его исследования.

\prgafp{Диэлектрическая проницаемость.}
\vskip 2mm
Основной макроскопической постоянной, характеризующей свойства диэлектрика ---
непроводящего вещества --- в статическом электрическом поле является диэлектрическая 
проницаемость. Если поместить вещество между пластинами конденсатора, емкость 
конденсатора увеличится. В место емкости $C_0$, которую конденсатор имеет в вакууме, 
создается емкость:
$$С = \varepsilon C_0\noqpa$$
где  $\varepsilon$ --- диэлектрическая проницаемость, зависящая от природы вещества.
Это --- величина положительная и большая 1. Для газов $\varepsilon$ немногим превосходит 1, для 
жидкостей меняется в широких пределах --- от 1.05 для жидкого гелия и 1.56 для жидкого 
воздуха до 79.5 для воды.

     Увеличение емкости конденсатора объясняется поляризацией диэлектрика. Под 
действием электрического поля в среде создается состояние напряжения. Это состояние 
не означает изменения числа отрицательных и положительных зарядов в элементе 
объема, взятом в среде. Изменение состояния среды носят следующий характер. В 
отсутствии внешнего электрического поля центры тяжести всех отрицательных и всех 
положительных зарядов в любом малом элементе объема (содержащем, однако, 
достаточно большое число молекул) совпадают. Под действием поля эти центры тяжести 
расходятся на некоторое расстояние, тем большее, чем больше напряженность поля. Это 
раздвижение зарядов носит название электрической поляризации среды. Система, 
состоящая из равных положительного и отрицательного зарядов $e$, находящихся на 
расстоянии $l$ друг от друга, называется электрическим диполем. Электрический диполь 
характеризуется направленной величиной дипольного момента:  
$$\vec p = e\vec l. \noqpa$$
Состояние поляризации может быть, тем самым, определено появлением некоторого 
дипольного момента в каждом элементе объема среды. Обозначим дипольный момент 
единицы объема ($1 \rm см^{3}$) вектором $\vec Р$, называемым поляризацией.

     На поверхности диэлектрика, расположенной вблизи положительно заряженной 
обкладки конденсатора, индуцируются отрицательные заряды, и наоборот. 
Следовательно, напряженность поля внутри диэлектрика  $\vec Е$ должна слагаться из 
напряженности поля зарядов на обкладках конденсатора $Е_0$ и напряженности поля 
индуцированных диполей, имеющей противоположное направление и равной, согласно 
теории электричества, $- 4\pi \vec Р$. Получаем:
$$\vec Е=\vec Е_0 - 4\pi\vec Р,$$
$Е_0$ --- поле, которое создали бы заряды на обкладках конденсатора в отсутствие 
диэлектрика. Благодаря диэлектрику создается поле с меньшей напряженностью $\vec Е$. При 
постоянном потенциале увеличению емкости конденсатора в $\varepsilon$ раз при наличии 
диэлектрика отвечает увеличение зарядов на обкладках в $\varepsilon$ раз. Эти заряды в отсутствие 
диэлектрика должны создавать поле с напряженностью в $\varepsilon$ раз большею, чем в 
присутствии диэлектрика. Следовательно,
$\vec Е_0 = \varepsilon \vec Е=\vec Е+4\pi\vec Р=\vec D$   ($\vec D$ --- электрическая индукция) и:

$$\vec Р= {\varepsilon-1\over4\pi}\vec Е  \noqpa$$

     Таким образом, мы связали диэлектрическую проницаемость $\varepsilon$ с поляризацией 
диэлектрика $\vec P$ и напряженностью электрического поля внутри диэлектрика $\vec Е$, так
называемого среднего поля:
$$\varepsilon = 1+ 4\pi{\vec P\over\vec E}$$
  Поляризация $P$ пропорциональна напряженности поля $Е$ и имеет то же направление (в
изотропной среде --- в жидкости или газе).   
     Процесс поляризации --- индукции дипольного момента --- осуществляется и в каждой 
отдельной молекуле. Под действием внешнего поля в каждой молекуле возникает 
дипольный момент, который мы обозначим $p$. Если в 1 $\rm см^3$ содержится $N_1$ таких молекул, 
то:
$$\vec Р=N_1\vec p. \noqpa$$
Дипольный момент, индуцированный в молекуле, пропорционален напряженности 
среднего поля $\vec Е$. Мы можем написать:

$$\vec Р = \alpha \vec Е  ,\noqpa$$
Где $\alpha$ --- множитель пропорциональности между напряженностью поля и дипольным 
моментом. Подробнее об этом множителе говорится далее. Сейчас достаточно 
установить, что данная величина характеризует способность электрических зарядов 
молекулы смещаться под действием поля.

     Сопоставляя уравнения (3.A ), (4.A), (5.A), находим:
$$\vec Р=N_1\vec p=N_1\alpha\vec E= {\varepsilon-1\over4\pi}\vec
E,\noqpa$$
откуда: $$\varepsilon=1+4\pi N_1\alpha,$$
т.е. диэлектрическая проницаемость тем больше, чем больше
плотность вещества $N_1$ и 
чем больше величина $\alpha$, называемая поляризуемостью.
     Выражение (6.A) имеет, однако, ограниченную применимость. Дело в том, что нельзя
считать поле, действующее на отдельную молекулу диэлектрика, равным среднему полю 
$\vec Е$. Диэлектрик можно считать непрерывной средой только при макроскопическом 
рассмотрении. Каждая молекула в диэлектрике находится, прежде всего, под действием 
поля, создаваемого молекулами, ее окружающими. Это поле зависит от внешнего 
наложенного поля, так как  молекулы поляризуются, действуя, в свою очередь, на 
окружающие. Эффективное поле, действующее на отдельную молекулу, складывается из 
среднего макроскопического поля $\vec Е$ зарядов на обкладках конденсатора и зарядов на 
границах диэлектрика и поля, обусловленного действием ближайших окружающих 
молекул.
    Можно показать, что для совершенно беспорядочно расположенных молекул, 
удаленных друг от друга на расстояния, значительно превышающие размеры молекул, 
эффективное поле, действующее на отдельную молекулу, имеет напряженность:
$$\vec Е_{\rm эфф.}= \vec Е +{4\pi\over3}\vec Р  \noqpa$$
Именно это поле индуцирует дипольный момент в каждой отдельной молекуле. 
Следовательно, вместо (5.A) мы должны написать:
                               
$$\vec р=\alpha\vec Е_{\rm эфф.}=\alpha\left(\vec E+{4\pi\over3}\vec
P\right).    \noqpa$$
                                 
С другой стороны:$$\vec Р=N_1\vec р$$

и $$   Р = {\varepsilon-1\over4\pi}\vec Е,$$
Откуда 
$${\varepsilon-1\over4\pi N_1}\vec Е =\alpha (\vec Е + {\varepsilon-1\over3}\vec Е),$$

$${\varepsilon-1\over\varepsilon+2}= {4\pi\over3}N_1\alpha \noqpa$$
Мы получили формулу, связывающую диэлектрическую проницаемость $\varepsilon$ с величинами 
$N_1$ и $\alpha$,  --- формулу Клазиуса-Мосотти.

Если $\varepsilon$ близко к единице (разряженный газ), можно
заменить $\varepsilon+2$ в знаменателе левой
части (9.A) на 3, и мы снова получим выражение (6.A).

     Строго говоря, формула Клазиуса-Моссоти справедлива только для газов. Если 
умножить обе части уравнения (9.A) на молекулярный вес $М$ и разделить на плотность
вещества $\rho$, мы, в силу того, что:

$$N_1{M\over\rho}= N_A = 6.02\cdot 10^{23}.$$
Получаем:
$$P={\varepsilon-1\over\varepsilon+2}\cdot{M\over\rho}=
{4\pi\over3}N_A\alpha ,\noqpa$$


где $Р$ --- молекулярная поляризация --- уже не зависит от плотности вещества, от числа молекул 
$N_1$ в единице объема, но зависит только от молекулярной постоянной --- поляризуемости 
молекул $\alpha$.
