\prgafp{Поляризуемость молекул.}
\vskip 2mm
Поляризуемость $\alpha$ непосредственно характеризует свойства молекулы и непосредственно 
связана с размерами ее электронного облака. Это следует уже из соображений 
размерности. Согласно (5.A), $\alpha={р\over Е}$. Но $р$ есть произведение заряда на расстояние, а
напряженность электрического поля $Е$ по закону Кулона имеет размерность заряда, 
деленного на квадрат расстояния. Итак:
  $$[\alpha]={[e][l]\over[E]}={[e][l]\over[e]} [l^2]=[l^3],$$
  
т.е. поляризуемость имеет размерность объема и должна, следовательно, измеряться в 
кубических сантиметрах.  

     Поляризуемость определяет смещаемость электронной оболочки молекулы под 
действием электрического поля, т.е. объем, который может занять эта оболочка. 
Очевидно, что численное значение поляризуемости должно быть того же порядка, что и 
размеры электронной оболочки, размеры молекулы. 

     Рассмотрим поляризуемость элементарной модели атома,
представляющей электрон, вращающийся вокруг ядра по круговой
орбите радиуса $r$ с угловой скоростью $\omega$ [1].
Пусть поле  $\vec Е$ направлено перпендикулярно плоскости орбиты. Под действием поля 
электрон и ядро сместятся в разные стороны, проекция их расстояния на направление 
поля станет равной не нулю, а некоторой конечной величине $l$
(рис.1.A).
\vskip -3mm
{\leftskip 5cm
\input ris1A.tex}
\vskip -2 mm
\leftskip 0mm\centerline{\ris Рис. 1.A. Поляризация атома Бора.}
\vskip 2mm
Следовательно, индуцированный дипольный момент в направлении поля будет равен $el$, 
где $e$ --- заряд ядра и электрона. До включения поля кулоновское притяжение электрона к 
ядру компенсировалось центробежной силой:

$${e^2\over r^2} = mr\omega^2,  \noqpa$$
  где $m$ --- масса электрона. После включения на электрон действует еще внешняя сила $еЕ$, 
перпендикулярная к плоскости орбиты. Результирующая сил $еЕ$ и центробежной должна 
пройти через ядро, следовательно, согласно рис. 1.A:
$${eE\over mr\omega^2}={1\over r},$$
или
$$el={e^2\over m\omega^2}E.$$
Но, согласно \eqnpa{11}
$${e^2\over m\omega^2}=r^3,$$
откуда
$$p=el=r^3E.\noqpa$$
Сравнивая \eqnpa{12} с \eqnpa{5}, находим, что поляризуемость
нашей модели равна кубу радиуса орбиты электрона. Легко показать,
что той же величине равна поляризуемость проводящего шара.
Наконец, квантовая механика также приводит к значению
поляризуемости сферически симметричного атома, близкому к
среднему кубу радиуса его электронной оболочки. Таким образом,
поляризуемость атомов и молекул должна иметь порядок величины
$\angst^3=10^{-24}\rm\ см^{3}$. Молекулярная поляризация $P$,
равная ${4\pi\over3}N_A\alpha$, для шаровых молекул представляет
собой, тем самым, объем молекулы, взятый $N_A$ раз, т.е. объем
всех молекул в грамм-молекуле. Этот вывод доступен прямой
экспериментальной проверке. С объемом молекул мы встречаемся в
кинетической теории газов, согласно которой поправка на объем $b$
в уравнении Ван-дер-Ваальса  для моля вещества
$$\left(p+{\alpha\over V^2}\right)(V-b)=RT,$$
равна учетверенному объему всех молекул в грамм-молекуле:
$$b=4{4\pi\over3}r^3N_A.$$
Следовательно, должно быть справедливо приближенное равенство
молекулярной поляризации $P$ и постоянной $b$, деленной на 4:
$$P\approx{b\over4}.\noqpa$$
Опыт показывает, что существует два типа молекул, различающихся
своим поведением в электростатическом поле. Молекулы первого типа
имеют в соответствии с формулой \eqnpa{10} молекулярную
поляризацию, не зависящую от температуры. Действительно,
поскольку $\alpha$ есть молекулярная постоянная, $P$ не должно
зависеть от теплового движения молекул, от температуры и
давления. Диэлектрическая проницаемость в этом случае зависит от
температуры только вследствие температурного изменения плотности.
К этому типу молекул относятся молекулы одноатомные, симметричные
двухатомные (например, $\rm O_2$, $\rm N_2$), молекулы $\rm CO_2$
и $\rm CS_2$, большинство углеводородов и т.д. Напротив, для
веществ второго типа, характеризуемых значительно большими
значениями $\varepsilon$ и $P$, при прочих равных условиях,
наблюдается резкая зависимость $P$ и, следовательно, $\varepsilon$
от температуры, не объясняемая формулами \eqnpa{9} и \eqnpa{10}.
Ко второму типу относятся несимметричные двухатомные молекулы
(например, HCl, ClJ и т.д.), такие вещества как $\rm H_2O$, HCN,
$\rm CH_3Cl$ и т.д. У этих веществ $\varepsilon$ и $P$ быстро
падают с ростом температуры.

Следует различать поведение молекул в электростатическом поле,
характеризуемое диэлектрической постоянной. и поведение в
переменном электрическом поле, в частности, в поле световой
волны, определяемое показателем преломления. Из электромагнитной
теории свет Максвелла вытекает соотношение, справедливое в
области длин вон, достаточно удаленной от полос поглощения
молекулы:
$$n=\sqrt{\varepsilon}.\noqpa$$
Подставляя в формулу Клазиуса-Моссоти $n^2$ вместо $\varepsilon$,
получаем эквивалентную ей формулу Лорентц-Лоренца, описывающую
оптическое поведение вещества:
$${n^2-1\over n^2+2}={4\pi\over3}N_1\alpha.\noqpa$$
Умножив обе части уравнения на ${M\over\rho}$, получаем выражение
для молекулярной рефракции:
$$R={n^2-1\over
n^2+2}\cdot{M\over\rho}={4\pi\over3}N_A\alpha.\noqpa$$
Очевидно, что если справедливо соотношение \eqnpa{14},
молекулярная рефракция должна равняться молекулярной поляризации:
$R=P$. Это равенство действительно приближенно выполняется для
веществ первого типа, для веществ второго типа $P$ значительно
больше $R$. В табл. 1.A составлены признаки, которыми разнятся
молекулы указанных типов.

\vbox{{\ris Таблица 1.A. Два типа поведения вещества в электрическом
поле.}

\hskip 4cm\hbox{\vbox{\halign{\vrule\hskip 2mm\strut # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hskip 2mm\strut # \hskip 2mm\hfill\vrule\cr
\noalign{\hrule}
Первый тип&Второй тип\cr\noalign{\hrule}
$P\approx {b\over4}$&$P\gg {b\over4}$\cr
$P=\hbox{const}$&$P=P(T)$\cr
$\varepsilon=n^2$&$\varepsilon\gg n^2$\cr
$P\approx R$&$P\gg R$\cr\noalign{\hrule}
}}}}
