\prgafp{Полярные молекулы.}
\vskip 2mm
Чем же объясняется различие в свойствах молекул двух указанных
типов и каковы причины несоответствия поведения молекул второго
типа изложенной теории?

К молекула первого типа относятся молекулы, обладающие центром
симметрии молекулы тетраэдрического строения и некоторые другие.
В таких молекулах в центре симметрии находятся центры тяжести
всех положительных и всех отрицательных зарядов. Следовательно, в
отсутствие электрического поля эти молекулы не имеют дипольного
момента. Их поляризация осуществляется благодаря смещению
электронов полем, благодаря индукции дипольного момента. Мы
действительно можем применять к таким веществам изложенную
теорию.

Вещества второго типа представлены молекулами, не имеющими центра
симметрии, и некоторыми другими. Эти молекулы построены таким
образом, что центры тяжести положительных и отрицательных зарядов
в отдельной молекуле не совпадают, а находятся на некотором
расстоянии $l$ друг от друга даже в отсутствие внешнего
электрического поля. Такие молекулы являются дипольными или
полярными.

Электрическая поляризация вещества, состоящего из полярных
молекул, отличается от электрической поляризации неполярного
вещества. В обоих случаях, конечно, имеет место электронная ,
индукционная поляризация. Только такая поляризация свойственна
неполярным молекулам. Напротив, вещества, состоящие из молекул,
имеющих постоянные дипольные моменты, поляризуются полем не
только вследствие индукции, т.е. появления наведенного дипольного
момента, определяемого поляризуемостью, но и вследствие ориентации
молекул полем.

Молекулы стремятся установиться в поле таким образом, чтобы их
дипольные моменты были параллельны напряженности поля. При этом
молекулы имеют наименьшую потенциальную энергию. В самом деле,
потенциальная энергия диполя с моментом $\vec p$ в электрическом поле
с напряженностью $E$ равна:
$$U=-(\vec p,\vec E)=-pE\cos\vartheta,\noqpa$$
где $\vartheta$ --- угол между направлением поля и направлением
диполя. Потенциальная энергия $U$ минимальна при
$\cos\vartheta=1$, т.е. при $\vartheta=0$. Параллельной установке
диполей препятствует вращательное тепловое движение молекул.
Благодаря ему ориентационная поляризация должна падать при
увеличении температуры.

Ориентационная поляризация единицы объема полярного вещества в
направлении внешнего поля представляет собой сумму всех дипольных
моментов, содержащихся в $1 \rm см^{3}$, на это на правление,
т.е.:
$$P_0=p\cos\vartheta^{(1)}+p\cos\vartheta^{(2)}+...+p\cos\vartheta^{N_1},$$
где $\vartheta^{(1)},\ \vartheta^{(2)},...\vartheta^{(N_1)}$ ---
углы, образуемые первой, второй, ..., $N_1$-й молекулами с
направлением поля (рис. 2.A).

{\leftskip 4.5cm
\input ris2a.tex}

\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 2.А. Ориентация диполей в электрическом
поле.}
\vskip 2mm

Можно записать это выражение в более простой форме:
$$P_0=N_1p\overline{\cos\vartheta},\noqpa$$
где $\overline{\cos\vartheta}$ --- средний косинус между
направлениями поля и диполя. В отсутствие поля этот средний
косинус равен нулю, так как диполи в газе или в жидкости имеют
совершенно хаотическое расположение. В присутствии поля
возникает ориентация молекул. Доля молекул, ориентированных в
интервале углов от $\vartheta$ до $\vartheta+d\vartheta$ к полю,
дается множителем Больцмана $e^{-{U(\vartheta)\over kT}}$:
$$e^{-{U(\vartheta)\over kT}}\sin\vartheta
d\vartheta=e^{{pE\cos\vartheta\over kT}}\sin\vartheta d\vartheta,$$
т.е. поляризация тем больше, чем больше $p$, $E$ и $\cos\vartheta$, и тем
меньше, чем выше температура. Очевидно, что средний угол
$\vartheta$ тем ближе к 0, и $\overline{\cos\vartheta}$ тем ближе
к 1, чем больше $p$ и $E$, и чем меньше $T$. Согласно строгому
расчету (теории Дебая), зависимость $\overline{\cos\vartheta}$ от
температуры имеет вид, показанный на графике (см. рис. 3.А). По
оси абсцисс отложена ${pE\over kT}$, по оси ординат
$\cos\vartheta$ или пропорциональная ему величина ориентационной
поляризации $P_0$.

{\leftskip 4.5cm
\input ris3a.tex}

\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 3.А. Зависимость среднего косинуса
ориентации диполя от температуры.}
\vskip 2mm

При низких температурах, т.е. при больших ${1\over T}$, кривая
асимптотически приближается к прямой линии
$\overline{\cos\vartheta}=1$. Этим выражается тот факт, что при
уменьшении $T$ все диполи устанавливаются вдоль поля, поляризация
достигает предельного значения $P_0=N_1p$ и дальше повыситься не
может. Ориентационная поляризация достигает насыщения. Наоборот,
при высоких $T$ (малых ${1\over T}$) кривая практически сливается
с прямой, идущей под углом из начала координат. Дипольные моменты
молекул имеют порядок величины $10^{-18}$ CGSE. Единица
дипольного момента величины $10^{-18}$ CGSE называется дебаем и
обозначается D.

Ниже приводим расчет Дебая:

\noindent Пусть $\vec \mu$ --- собственный дипольный момент,
тогда:
$$\bar p=\mu\overline{\cos\vartheta},\hskip 4mm U=\mu
E\cos\vartheta. \noqpa$$
Число диполей с энергией $U$, дипольные моменты которых лежат
внутри угла $\vartheta+d\vartheta$:
$$dN=Ae^{{\mu\cos\vartheta\over kT}}2\pi\sin\vartheta d\vartheta,$$
$dP=dN\mu\cos\vartheta$, тогда:
$$P=A\mu\int\limits_{\pi}^{0}e^{{\mu E\cos\vartheta\over
kT}}\cos\vartheta2\pi\sin\vartheta d\vartheta,$$
$$\bar p=\mu\overline{\cos\vartheta}=\mu{\int\limits_0^{\pi}
e^{{\mu E\cos\vartheta\over kT}}\cos\vartheta\sin\vartheta
d\vartheta\over \int\limits_0^{\pi}e^{{\mu E\cos\vartheta\over
kT}}\sin\vartheta d\vartheta}.$$
При $U\ll kT$ имеем: $e^{-{U\over kT}}\approx1-{U\over
kT}=1+{\mu E\over kT}\cos\vartheta,$
$$\overline{\cos\vartheta}={\int\limits_0^{\pi}\left(1+{\mu
E\over kT}\cos\vartheta\right)\cos\vartheta\sin\vartheta
d\vartheta\over\int\limits_{0}^{\pi}\left(1+{\mu E\over
kT}\cos\vartheta\right)\sin\vartheta d\vartheta},$$
$$\overline{\cos\vartheta}={{\cos^2\vartheta\over2}+\left.{\mu E\over
kT}{\cos^3\vartheta\over 3}\right|_{0}^{\pi}\over
\cos\vartheta+\left.{\mu E\over
kT}{\cos^2\vartheta\over2}\right|_0^{\pi}}={1\over3}{\mu E\over
kT}.\noqpa$$
Тогда формулу \eqnpa{19} можно переписать:
$$\bar p={\mu^2\over3kT}E,\ \hbox{и\ тогда}\ P=N_1{\mu^2
E\over3kT}.\noqpa$$
Очевидно, что величина $\mu\over3kT$ играет роль своего рода
поляризуемости --- это ориентационная поляризуемость молекулы.
Легко показать, что эта величина имеет размерность объема, так
же, как и индукционная поляризуемость. Оценим порядок величины
ориентационной поляризуемости при обычных температурах:
$${\mu^2\over
kT}\approx{10^{-36}\over1,38\cdot10^{-16}\cdot300}\approx
10^{-23}\ \rm см^{3}.$$
Следовательно, несмотря на незначительность ориентации,
ориентационная поляризуемость, по меньшей мере на порядок
превосходит обычную электронную, индукционную поляризуемость.
Общая поляризация полярных веществ должна слагаться из
индукционной поляризации, о которой говорилось раньше, и
поляризации ориентационной:
$$P=P_i+P_o.$$
Для полярных веществ получаем следующее выражение молекулярной
поляризации:
$$P={\varepsilon-1\over\varepsilon+2}\cdot{M\over\rho}={4\pi\over3}N_A\left(
\alpha+{p^2\over3kT}\right).\noqpa$$
Опыт показывает, что поведение полярных молекул в поле световой
волны не отличается от поведения неполярных --- веществ первого
типа. Электрическое поле световой волны --- быстропеременное
поле. Направление его напряженности меняется на противоположное с
частотой (в видимом свете) порядка $4-8\cdot10^{14}\ сек^{-1}$.
Частоты вращательных качаний молекул, вызванных тепловым
движением, имеют порядок $10^{11}--10^{12}\ сек^{-1}$. За время
светового колебания молекула не успевает повернуться, диполь
просто не успевает ориентироваться в поле световой волны. Поэтому
выражение для молекулярной рефракции остается прежним и для
полярных веществ, оно содержит только индукционную оптическую
поляризуемость.

Однако, для полярных веществ в молекулах, состоящих из двух и
большего числа атомов, возможны изменения относительно
расположения ядер и поэтому их смещения необходимо учитывать
особо. Смещение положительно заряженных ядер происходит в
направлении, противоположном смещению электронов, и благодаря
большой массе ядер --- на значительно меньшее расстояние. При
этом индуцируется дипольный момент того же знака, что и при
смещении электронов. Следовательно, поляризуемость молекулы
должна слагаться из электронной $(\alpha e)$ и ядерной или
атомной поляризуемости $(\alpha a)$:
$$\alpha=\alpha e+\alpha a,$$
где $\alpha a$ --- атомная, ядерная и $\alpha e$ --- электронная
поляризуемость. Соответственно:
$$P_i=P_a+P_e.$$
В быстропеременном поле световой волны тяжелые ядра не успевают
сместиться за время колебаний световой волны. Поэтому, так же как
и ориентационная, атомная поляризация не входит в молекулярную
рефракцию для видимого света:
$$R\approx P_e.$$
Атомная поляризация может быть определена, если известны общая
молекулярная поляризация $P$, ориентационная поляризация
$P_o={4\pi\over3}N_A{\mu^2\over3kT}$ и молекулярная рефракция
$R$. Имеем:
$$P=P_e+P_a+P_o=R+P_a+{4\pi\over3}N_A{\mu^2\over3kT}.\noqpa$$
Зная $n$, $\varepsilon$ и $\mu$, можно найти $P_a$. Эта величина
является лишь незначительной долей общей поляризации $P$.
Приводим значения $P_e$ и $P_a$ для некоторых неполярных молекул,
для которых $P_o=0$ (табл. 2.А):

\vbox{{\ris Таблица 2.А. Электронная и атомная поляризации.}

\hskip 3cm\hbox{\vbox{\halign{
\vrule\hskip 2mm\strut # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hskip 2mm\strut # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hskip 2mm\strut # \hskip 2mm\hfill\vrule\cr
\noalign{\hrule}
Вещество&$P_e,\ \rm см^{3}$&$P_a,\ \rm см^{3}$\cr\noalign{\hrule}
Бензол&25,05&0,55\cr
Гексан&29,33&0,26\cr
Четыреххлористый углерод&25,78&1,20\cr
Сероуглерод&19,38&2,30\cr\noalign{\hrule}
}}}}

\noindent Наличие или отсутствие дипольного момента определяется
симметрией молекул. Молекула, обладающая центром симметрии не
может быть полярной и молекулы, относящиеся к группам симметрии
$C_i$, $V_h$, $D_{nh}$, $D_{nd}$, $T_d$, $J_d$, $D_{\infty h}$,
лишены дипольного момента. Напротив. молекулы с симметрией $C_n$,
$C_{nv}$, $C_s$ обладают дипольным моментом. Дипольные моменты
многоатомных молекул определяются природой всех атомов и связей в
них имеющихся и их относительным расположением.
