\prgafp{Векторная аддитивность дипольного момента молекулы.}
\vskip 2mm
Дипольные моменты многоатомных молекул определяются природой всех
атомов и связей, в них имеющихся, и их относительным
расположением.

Руководствуясь валентной схемой, мы приходим к естественному
выводу, что каждой отдельной связи в сложной молекуле может быть
приписан ее собственный дипольный момент. Это, очевидно,
действительно так, пока мы не учитываем взаимного влияния связей.
Дипольный момент всей молекулы должен соответственно слагаться из
дипольных моментов связей. Но дипольные моменты представляют
собой направленные , векторные величины, и, следовательно, при
вычислении дипольного момента молекулы нужно суммировать векторы
моментов связей по правилам векторного сложения. При этом можно
считать, что дипольный момент связи совпадает по направлению с
самой связью: положительный конец диполя лежит, как правило, на
менее электроотрицательном атоме. Таким образом, мы сталкиваемся
с векторной аддитивностью дипольных моментов.

Два вектора, складываются по закону, аналогичному закону
параллелограмма сил (см. рис 4.А).

{\leftskip 5cm
\input ris4a.tex}

\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 4.А. Векторное сложение диполей.}

Если две связи с дипольными моментами $\mu_1$ и $\mu_2$
расположены под углом $\vartheta$, суммарный дипольный момент $p$
определяется формулой:
$$p=\mu_1^2+\mu_2^2+2\mu_1\mu_2\cos\vartheta,$$
и, следовательно, непосредственно зависит от валентного угла
$\vartheta$. Легко видеть, например, что две одинаковые связи,
направленные в противоположные стороны и, следовательно,
образующие угол $\vartheta=180^{\circ}$, дают $p=0$. Очевидно,
что к этому выводу можно придти и непосредственно, так как
описываемая совокупность двух связей имеет симметрию $D_{\infty
h}$ и, следовательно, обладает центром симметрии. Такими
системами являются, например, молекулы $\rm CO_2$ и $CS_2$.

Сопоставляя на основе этой точки зрения дипольные моменты ряда
соединений, содержащих одинаковые связи, мы находим стандартные
значения дипольных моментов связей и групп, которыми можно
пользоваться в последующих расчетах по схеме векторной
аддитивности. Приводим некоторые из этих значений (табл. 3.А).

\vbox{{\ris Таблица 3.A. Два типа поведения вещества в электрическом
поле.}

\hskip 0.5cm\hbox{\vbox{\halign{\vrule\hskip 2mm\strut # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hskip 2mm\strut # \hskip 2mm\hfill\vrule&
\vrule\hskip 2mm\strut # \hskip 2mm\hfill\vrule&
\vrule\hskip 2mm\strut # \hskip 2mm\hfill\vrule\cr
\noalign{\hrule}
Молекулы&Связь или группа&Дипольный момент $(D)$&Его направление\cr\noalign{\hrule}
Вода, спирты&OH&1,58&$\rm O\leftarrow H$\cr
Аммиак&NH&1,66&$\rm N\leftarrow H$\cr
Предельные&CH&0,4&$\rm C\leftarrow H$\cr
соединения&$\rm CH_3$&0,4&$C\leftarrow H_3$\cr
$\rm H_2S$&SH&0,67&$S\leftarrow H$\cr
Эфиры&CO&1,12&$\rm O\leftarrow C$\cr
Амины&CN&0,61&$\rm N\leftarrow C$\cr
Галогенозамещенные&$\rm C-F$&1,83&$\rm C\rightarrow F$\cr
предельные&$\rm C-Cl$&2,05&$\rm C\rightarrow Cl$\cr
соединения&$\rm C-Br$&2,04&$\rm C\rightarrow Br$\cr
&$\rm C-J$&1,80&$\rm C\rightarrow J$\cr
Кетоны&$\rm C=O$&2,70&$\rm C\rightarrow O$\cr
Нитросоединения&$\rm NO_2$&3,95&$\rm N\rightarrow O_2$\cr
Цианиды&$\rm C\equiv N$&3,94&$\rm C\rightarrow N$\cr
Замещенные бензолы&$\rm C-Cl$&1,55&$\rm C\rightarrow Cl$\cr
&$\rm C-Br$&1,52&$\rm C\rightarrow Br$\cr\noalign{\hrule}
}}}}
\vskip 2mm
Типичные группы, встречающиеся в органических соединениях,
характеризуются постоянными значениями своих дипольных моментов.
Однако векторная аддитивность дипольных моментов является скорее
исключением, чем правилом. Она соблюдается хорошо только в данном
гомологическом ряду. В других случаях имеют место существенные
отклонения. Это естественно, так как дипольный момент
непосредственно характеризует распределение электронов в молекуле, строение
электронной оболочки, и должен поэтому быть особенно
чувствительным к взаимному влиянию связей, к взаимодействию и
перераспределению электронов.

