\prgafp{Дипольные моменты и взаимное влияние атомов и связей.}
\vskip 2mm
Рассмотрим простой пример. Определим исходя из векторной
аддитивной схемы дипольные моменты трех изомеров дихлорбензола:
\vskip -3mm
\leftskip 4.4cm
\input risaa.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
Равенство нулю дипольного момента пара-дихлорбензола следует
непосредственно из его симметрии $V_h$. Орто- и мета-изомер
имеют симметрию $C_{2v}$ и обладают дипольными моментами. Так как
бензольное кольцо само по себе бездипольно, дипольные моменты
молекул дихлорбензолов следует считать созданными связями $\rm
C-Cl$. Обе связи $\rm C-Cl$ в молекуле одинаковы и имеют
дипольный момент $\mu$. В орто-изомере они образуют угол
$\vartheta$, равный $60^{\circ}$, в мета-изомере
$\vartheta=120^{\circ}$, наконец, в пара-изомере
$\vartheta=180^{\circ}$. Имеем:
$$\eqalign{
p_O^2=&2\mu^2\left(1+{1\over2}\right)=3\mu^2,\cr
p_M^2=&2\mu^2\left(1-{1\over2}\right)=\mu^2.}$$
Следовательно, если справедлива аддитивная схема, дипольные
моменты орто- и мета-дихлорбензола должны относиться как
${\sqrt{3}\over1}=1,78$. Опыт дает $P_O=2,27$ D, $p_M=1,48$ D,
${p_0\over p_M}=1,53$.

Руководствуясь аддитивной схемой, мы можем считать, что величина
дипольного момента связи $\rm C-Cl$ в дихлорбензолах должна быть
та же, что и величина дипольного момента хлорбензола, равная 1,55
D. Если это так, что $p_O$ должно равняться $1,78\cdot1,55=2,76$
D, а $p_M=1,55$ D. Мы видим, что опыт находится в противоречии с
аддитивной схемой в случае орто-изомера и соответствует ей в
случае мета-изомера.

Отклонение значения $p$ орто-дихлорбензола от векторной суммы
свидетельствует о значительном взаимодействии электронов связей
$C-Cl$ и бензольного кольца в этом случае. Напротив, в случае
мета-дихлорбензола значение дипольного момента не указывает на
наличие такого взаимодействия. Аналогичные явления имеют место и
в других ортодизамещенных бензола, а также у несимметричных
пара-дизамещенных.

Рассмотрим нитроанилины:

\noindent мета-нитроанилин
\vskip -5mm
\leftskip 4cm
\input risab.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
имеет $p=4,85$ D. Вычисленное по правилу векторной суммы значение
равно 4,74 D. Совпадение можно считать достаточно хорошим;
\vskip 1mm
\noindent
орто-нитроанилин
\vskip -5mm
\leftskip 4cm
\input risac.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
имеет $p_{\rm оп.}=4,26$ D, вместо $p_{\rm выч.}=3,64$ D.

Еще большее расхождение наблюдается у пара-нитроанилина:
\vskip -3mm
\leftskip 4cm
\input risad.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
$p_{\rm оп.}=6,17$ D, вместо $p_{\rm выч.}=5,21$ D.

Дипольный момент отчетливо выражает индукционный эффект и эффект
сопряжения. Рассмотрим ряд:

\halign{\hskip 2mm\ #\hskip 2mm\hfill&
\hskip 2mm\ #\hskip 2mm\hfill&
\hskip 2mm\ #\hskip 2mm\hfill&
\hskip 2mm\ #\hskip 2mm\hfill\cr
$\rm CH_3Cl$&$\rm CH_3CH_2Cl$&$\rm (CH_3)_2CHCl$&$\rm
(CH_3)_3CCl$\cr
$p=1,86$ D&$p=2,03$ D&$p=2,10$ D&$p=2,14$ D\cr
}
\hskip 1mm
Возрастание дипольного момента в этом ряду связано с индукционным
эффектом. Один и тот же электроотрицательный атом хлора создает
сдвиг электронов, из радикалов $\rm CH_3$, $\rm C_2H_5$, $\rm
(CH_3)_2CH$, $\rm (CH_3)_3C$:
\vskip -3mm
\leftskip 1cm
\input risae.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
Так как индукционный эффект быстро убывает с расстоянием, то
дипольные моменты молекул $\rm C_3H_7Cl$, $\rm C_4H_9Cl$ и т.д.
такие же, как и у $\rm C_2H_5Cl$.

Отклонение от векторной аддитивности дипольных моментов у
замещенных бензола связано с одновременным проявлением эффекта
сопряжения. Если молекула содержит атомы с разной
электроотрицательностью, то электронная оболочка должна смещаться
в направлении тех атомов, электроотрицательность которых выше.
Рассмотрим свойства уксусной и трихлоруксусной кислоты:
\vskip -3mm
\leftskip 3cm
\input risaf.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
Эти два вещества существенно отличаются друг от друга своими
кислотными свойствами: трихлоруксусная кислота --- сильна
кислота, а уксусная --- слабая. Это объясняется сгущением
электронной оболочки у атомов Cl и соответственным разряжением ее
у атома H карбоксила, что обычно изображается следующим образом:
\vskip -3mm
\leftskip 4.5cm
\input risag.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
Замещение атома H более электроотрицательным Cl индуцирует сдвиг
электронов по направлению к $Cl$. Увеличение
электроположительности атома H свидетельствует о том, что влияние
атомов Cl передается по связям в молекуле --- это индукционный
эффект. Этот эффект убывает с расстоянием. Так,
1,1,1-трихлорпроионовая кислота слабее трихлоруксусной:
\vskip -3mm
\leftskip 4.5cm
\input risah.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
Группа $\rm CH_2$ блокирует воздействие электроотрицательного
атома Cl на карбоксильную группу молекулы.

Приведем еще один пример индукционного влияния. Триметилкарбинол
является типичным спиртом, а трифторметилдиметилкарбинол довольно
сильной кислотой, вытесняющей угольную кислоту из ее солей:
\vskip -3mm
\leftskip 4cm
\input risai.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
При рассмотрении индукционного эффекта часто употребляется термин
\лк электронное смещение\пк. При этом имеется ввиду смещение
электронной оболочки, возникающее при замене атома водорода более
электроотрицательным по сравнению с незамещенным соединением.
Наиболее интересны те случаи, когда индукционный эффект имеет
место в веществах с подвижными $\pi$-электронами, --- когда этот
эффект комбинирует с эффектом сопряжения.

Эффектом сопряжения называется обобществление $\pi$-электронов в
молекуле, их смещение (по сравнению со сходно построенной
молекулой, не содержащей $\pi$-электронов), приводящее к
определенному распределению электронной плотности. Такое смещение
может как повышать, так и понижать степень выравненности $\rm
CH_2-CH_2$, $CH=CH$ и других связей в сопряженных цепях в
зависимости от конкретных условий, осуществляемых в
рассматриваемой молекуле. Таким образом, эффект сопряжения
выражает определенный тип взаимного влияния атомов. В этом
случае, в отличие от индукционного эффекта, взаимное влияние
практически не зависит от расстояния, простираясь по всей длине
сопряженной цепи.

Вернемся к рассмотрению молекул, в которых представлены оба типа
взаимного влияния, --- молекул, содержащих $\pi$-связи и атомы
различной электроотрицательности.

Характерный пример дает хлористый винил. Индукционный эффект в
этом случае выражается формулой:
\vskip -3mm
\leftskip 5cm
\input risaj.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
Но одновременно, вследствие обобществления $\pi$-электронов
осуществляется сдвиг электронов в обратном направлении, который
принято изображать кривыми стрелками:
\vskip -3mm
\leftskip 5cm
\input risak.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
В бутадиене тот же эффект сопряжения можно изобразить так:
\vskip -3mm
\leftskip 5cm
\input risal.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
Учитывая оба эффекта, можем написать следующее условное изображение для
хлористого винила:
\vskip -3mm
\leftskip 5cm
\input risam.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
Винильная связь обладает, тем самым, заметной
электроотрицательностью. Вследствие наложения обоих эффектов,
дипольные моменты галогенпроизводных винильного ряда заметно
меньше, чем аналогичных насыщенных соединений, в которых нет
подвижных $\pi$-электронов.

Отклонение от аддитивности дипольных моментов у замещенных
бензола связано с одновременным проявлением индукционного
эффекта и эффекта сопряжения. Если эффект сопряжения имеет тот же
знак, что и индукционный эффект, дипольный момент возрастает.
Например:
\vskip 7mm
\leftskip 3cm
\input risan.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
Напротив, если эффект сопряжения противоположен по знаку
индукционному, дипольный момент уменьшается:
\vskip -3mm
\leftskip 3cm
\input risao.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
Приведенные отклонения от аддитивности дипольных моментов
дихлорбензолов и нитроанилинов определяются тем же эффектом
сопряжения, который осуществляется у орто- и пара-изомеров и
практически отсутствует у мета-изомера.

С этим же связано резкое увеличение дипольного момента
нитрозодиметиланилина по сравнению с векторной суммой.
\vskip -3mm
\leftskip 3cm
\input risap.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
Можно было бы ожидать, что пара-нитрозодиметиланилин
\vskip -3mm
\leftskip 4cm
\input risaq.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
будет иметь момент, равный $p=1,58+3,18=4,76$ D. Измеренный
дипольный момент равен 6,90 D. Это связано с сопряжением,
простирающимся в данном случае на большое расстояние:
\vskip -3mm
\leftskip 4cm
\input risar.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
Весьма интересны дипольные моменты галогенацетиленов. Так.
несмотря на явную асимметричность молекулы бромацетилена, $\rm
Br-C\equiv C-H$, ее дипольный момент практически равен нулю. Это
свидетельствует об уменьшении электроотрицательности Br в данном
соединении --- о том, что электроны Br смещены к остальным атомам
молекулы --- индукционный эффект практически полностью
компенсирован эффектом сопряжения:
\vskip -3mm
\leftskip 5cm
\input risas.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
При введении в углеродную цепь или кольцо гетероатома или
заместителя, на атомах цепи или кольца появляются чередующиеся по
знаку эффективные заряды. Это свойство указанных сопряженных
систем называется альтернирующей полярностью. Альтернирование
зарядов можно иллюстрировать еще одним простым примером.
Рассмотрим молекулу акролеина: $\rm H_2C=CH-CH=O$. Здесь
сопряжены связи $\rm C=C$ и  $\rm C=O$, и одновременно имеется
идукционный эффект:
\vskip -3mm
\leftskip 5cm
\input risat.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
Заряды распределяются следующим образом:
\vskip -3mm
\leftskip 5.3cm
\input risau.tex
\vskip -4mm
\leftskip 0cm
\noindent
Величина заряда убывает по мере удаления от атома O. Приближенный
квантовомеханический расчет приводит к следующим относительным
значениям зарядов: {\mitsm 1} --- 0,63, {\mitsm 2} --- 0,40,
{\mitsm 3} --- 0,05, {\mitsm 4} --- 0,27. Таким образом, заметно
влияющий на полярность молекулы, на подвижность ее атомов эффект
сопряжения, определяемый взаимодействием $\pi$-электронов,
осуществляется только при плоском (в одной плоскости)
расположении взаимодействующих связей.

В химической литературе можно встретить объяснение свойств
молекул великим множеством \лк электронных эффектов\пк. Говорят
об индукционном, индуктомерном, мезомерном, электромерном,
таутомерном и тому подобных эффектах. В действительности во всех
случаях имеет место два реальных физических фактора. При
различной электроотрицательности атомов в молекуле одним из
проявлений взаимного влияния будет сгущение электронной оболочки
у более электроотрицательных атомов. Это --- взаимное влияние
первого порядка, хотя и передается по связям, но быстро убывает с
расстоянием. Второе явление состоит в подвижности и значительном
взаимодействии $\pi$-электронов в сопряженных системах. Это ---
взаимное влияние, передающееся по всей системе сопряженных связей
без заметного ослабления с расстоянием.
