\prgafp{Определение дипольных моментов молекул.}
\vskip 2mm
Существует несколько способов экспериментального определения
дипольных моментов. Во-первых, зависимость молекулярной
поляризации $P$ от температуры дает, согласно \eqnpa{22}
возможность определить $P$.

На рис. 5.А приведены графики зависимости $P$ от ${1\over T}$ для
веществ первого и второго типа. Для тетраэдрических, бездипольных
молекул $\rm CCl_4$ поляризация $P$ от $T$ не зависит, и прямая
идет параллельно оби абсцисс. Для $\rm CHCl_3$ (симметрия
$C_{3v}$) прямая идет наклонно, под углом к оси абсцисс. Тангенс
угла, согласно \eqnpa{22}, равен:
$$\tg\gamma={4\pi\over3}N_A{p^2\over3k}.$$
Измерив $P$ при разных температурах и найдя наклон прямой, мы
определяем $p$. Продолжая прямую до пересечения с осью ординат
(что соответствует $T\rightarrow\infty$), находим статическую
поляризуемость $\alpha$, так как прямая отсекает на оси ординат
отрезок ${4\pi\over 3}N_A\alpha$.

{\leftskip 4cm
\input ris5a.tex}

\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 5.А. Поляризация полярного и
неполярного веществ.}
\vskip 2mm
Во вторых, можно определить дипольный момент, сравнивая
молекулярную поляризацию и молекулярную рефракцию. Из \eqnpa{16}
и \eqnpa{22} следует:
$$P-R={4\pi\over3}N_A{p^2\over3kT}.$$
Это соотношение не является, однако, вполне строгим. Дело в том,
что величины поляризуемости $\alpha$, фигурирующие в выражениях
для молекулярной поляризации и молекулярной рефракции, имеют
разные значения. В выражении для молекулярной поляризации и в
формулу Клазиуса-Моссоти входит поляризуемость молекулы в
статическом электрическом поле - статическая поляризуемость.
Условимся обозначать ее посредством $\alpha^{(0)}$. В выражение
для молекулярной рефракции и в формулу Лорнетц-Лоренца входит
поляризуемость молекулы в переменном электрическом поле световой
волны --- оптическая поляризуемость, для которой сохраним прежнее
обозначение $\alpha$. Диэлектрическая проницаемость и статическая
поляризуемость являются, действительно, постоянными величинами
для данного вещества при данной температуре. Напротив, показатель
преломления зависит от длины волны света, следовательно, и
оптическая поляризуемость и молекулярная рефракция зависят от
длины волны, от частоты колебаний электрического поля световой
волны. Вообще говоря, $\alpha>\alpha^{(0)}$ (в области
прозрачности вещества), но эти величины сближаются по мере
увеличения длины волны или уменьшения частоты. Статическому полю
соответствует $\lambda\rightarrow\infty$, $\nu=0$. Следовательно:
$$\alpha^{(0)}=\lim\limits_{\lambda\rightarrow\infty}\alpha.$$
Что касается разности $P-R$, то:
$$P-R={4\pi\over3}N_A{p^2\over3kT}+{4\pi\over3}N_A(\alpha^{(0)}-\alpha).$$
Для определения дипольного момента необходимо поэтому
экстраполировать молекулярную рефракцию к бесконечно длинным
волнам. Получаем:
$$P-\lim\limits_{\lambda\rightarrow\infty}R={4\pi\over3}N_A{p^2\over3kT},\noqpa$$
или
$${\varepsilon-1\over\varepsilon+2}\cdot{M\over\rho}-
{n_{\infty}^2-1\over
n_{\infty}^2+2}\cdot{M\over\rho}={4\pi\over3}N_A{p^2\over3kT}.\eqno
\rm (24a.A)$$
Достаточно, следовательно, измерить $\varepsilon$ и $n$ как
функцию $\lambda$, $M$, $\rho$ и $T$, чтобы найти дипольный
момент $p$.

Определение дипольных моментов по указанным способам производится в
разбавленных растворах исследуемых веществ в неполярных
растворителях (например, в бензоле, $\rm CCl_4$, диоксане). В
чистых жидкостях определить дипольный момент с достаточной
точностью нельзя. Для того, чтобы исключить взаимное влияние
молекул полярного вещества в растворе, необходимо
экстраполировать получаемые данные к бесконечному разбавлению.
