\prgafp{Новая теория Дебая.}
\vskip 2mm
Молекула не может свободно вращаться в отсутствие поля, а может
совершать вращательные качания около положения равновесия.
Молекулы испытывают мощное ориентирующее действие локального
внутреннего поля. Поляризация внешним полем сводится к
незначительному повороту равновесной ориентации, определяемой
внутренним полем $F$, в сторону поля $E$ (внешнего).

Ориентационная поляризация единицы объема полярного вещества в
направлении внешнего поля представляет собой сумму всех дипольных
моментов, содержащихся в 1 $\rm см^{3}$, на это направление:
$$P_0=N_1p\overline{\cos\vartheta}.$$
Теория Дебая (см. \S 3) дает оценку $\cos\vartheta$. Если все
ориентации равновероятны, то $\overline{\cos\vartheta}=0$.
Ориентирующим полем является поле Лорентца:
$$\vec E'=\vec E+{4\pi\over3}\vec P.$$
Действует поле: $\vec F'=\vec F+\vec E'$. Вычислим
$\overline{\cos\vartheta}$:
$$\overline{\cos\vartheta}={\bar p\over p}=L(x),\hskip 4mm
x={pE'\over kT}E'=E_{\rm эфф.},$$
$$\vec P={Np^2\over3kT}E'[1-L^2].$$
В данном случае:
$$L(x)=L\left({pF\over kT}\right).$$
В новой теории Дебая $[1-L^2]<1$ --- уменьшение поляризации
связано с действием внутреннего поля. Дипольные моменты
вычисленных для слабых и сильных полей совпадают. Однако величина
$\varepsilon$, вычисленная по экспериментальной величине $p$,
согласно формуле:
$${\varepsilon-1\over\varepsilon+2}={4\pi\over3}N{p^2\over3kT}[1-L^2]E',$$
не согласуется с экспериментальным своим значением. Наблюдается и
обратное несоответствие: при $\varepsilon=81$ получается
$p=0,57$ D вместо $p_{\rm эксп.}=1,84$ D.

Таким образом, попытки построить теорию поляризации полярных
диэлектриков предпринимались многими, начиная с Дебая --- автора
теории ориентационной поляризации в газах. Им было предложено две
теории, но первая быстро отпала, не выдержав проверки опытом, а
вторая подверглась весьма убедительной критике. Большого
внимания заслуживает теория Онзагера, на которой и остановимся.
