\prgafp{Модель Онзагера.}
\vskip 2mm
Прежде чем перейти к модели Онзагера, вспомним теоремы
электростатики, на которые эта модель опирается [17].}

I. Для сферической полости в диэлектрике в присутствии внешнего
поля $E_0$:
$$E={3\varepsilon_2\over2\varepsilon_2+1}E_0,\hskip
4mm\varepsilon_1=1,\ \vec m=0,\ \vec E_0\not=0.$$
$\varepsilon_1$ --- для полости, $\varepsilon_2$ --- для
диэлектрика, $a$ --- радиус сферы. Момент сферы:
$$m'=-{\varepsilon_2-1\over2\varepsilon_2+1}E_0\cdot a^3.$$
\vskip 1mm
II. Если в центр сферической полости в диэлектрике помещен
диполь, а внешнее поле отсутствует:
$$\eqalign{
&\varepsilon_1=1,\ \vec E_0=0,\ \vec m\not=0\cr
&E={2(\varepsilon_2-1)\over2\varepsilon_2+1}{m\over a^3};\hskip
3mm m'={3\over2\varepsilon_2+1}m.
}$$
\vskip 1mm
III. Случай, соединяющий в себе два предыдущих: в центре
сферической полости в диэлектрике диполь с моментом $\vec m$ и
внешнее поле $\vec E$ не равно 0:
$$\vec E={3\varepsilon_2\over2\varepsilon_2+1}\vec E_0+
{2(\varepsilon_2-1)\over2\varepsilon_2+1}\cdot{\vec m\over
a^3};\hskip 3mm \vec
m'={\varepsilon_2-1\over2\varepsilon_2+1}\vec
E_0a^3+{3\over2\varepsilon_2+1}\vec m.$$
Теперь перейдем к рассмотрению модели Онзагера. В этой теории
молекула в полярной жидкости рассматривается как полый шар
радиуса $a$, в центре которого находится точечный диполь с
моментом $\vec \mu$. Этот полый шар находится в непрерывной
среде, характеризуемой диэлектрической постоянной $\varepsilon$
(см. рис. 6.А).

{\leftskip 5.3cm
\input ris6a.tex}

\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 6.А. Модель Онзагера.}
\vskip 2mm
Момент диполя $\vec m$ складывается из постоянного диполя $\mu$ и
индуцированного $\alpha E^*$, где $E^*$ --- поле, действующее на
молекулу с данной ориентацией:
$$\vec m=\vec \mu+\alpha\vec E^*.\noqpa$$
Эффективное поле $E^*$, действующее на молекулу, слагается из
двух частей: из поля шаровой полости $G$, которое действует в
отсутствие рассматриваемого диполя $\mu$ и реактивного поля $R$,
которое появляется при внесении диполя в центр шара и связано с
действием молекулы самой на себя через посредство окружающей
среды. Сам диполь поляризует окружающую среду, индуцирует в ней
новые диполи, которые в свою очередь создают поле (реактивное
поле Онзагера), действующее на молекулу:
$$\vec E^*=\vec G+\vec R=g\vec E+f\vec m.\noqpa$$
Будучи направлено параллельно диполю $\mu$, реактивное поле $R$
не оказывает на него ориентирующего действия и поэтому не должно
появляться в выражении Больцмана для энергии как функция угла
ориентации. Для дальнейших расчетов необходимо знать величину
$\vec m$ при определенной ориентации молекулы и больцмановскую
энергию как функцию ориентационного угла.

Пусть $\vec E$ и $\vec m$ заданы. Вычислим $\vec E^*$ с помощью
указанных выше теорем электростатики, а затем подставим в
\eqnpa{25}. В рассматриваемом случае, следуя теоремам, мы должны
руководствоваться вариантами I и II:
$$E={3\varepsilon_2\over2\varepsilon_2+1}\vec
E_0+{2(\varepsilon_2-1)\over2\varepsilon_2+1}\cdot{\gamma\over4\pi}\cdot{\vec
m\over a^3}.\noqpa$$
В данном случае $\varepsilon_2=\varepsilon\ (\varepsilon_1=1\
{\rm в\ полости})$. Сравнивая \eqnpa{27} и \eqnpa{26}, получаем:
$$g={3\varepsilon\over2\varepsilon+1},\hskip 4mm
f={\gamma\over4\pi}{2(\varepsilon-1)\over2\varepsilon+1}{1\over
a^3}.$$
Для сферы $\gamma=4\pi$. Подставив в выражение \eqnpa{25}
значение выражения \eqnpa{26}, получаем:
$$\vec m=\vec \mu+\alpha(g\vec E+f\vec m),\noqpa$$
откуда
$$\vec m=\vec \mu'+\alpha'\vec E,\noqpa$$
где
$$\mu'={\mu\over1-f\alpha},\hskip 4mm
\alpha'={g\alpha\over1-f\alpha}.\eqno \rm(29a.A)$$
Здесь $\vec\mu'$ --- момент молекулы в отсутствие внешнего поля,
но в присутствии других молекул. Он больше по значению момента
изолированной молекулы $\vec\mu$ в нулевом поле потому, что поле
фиксированной молекулы поляризует окружающие молекулы, а
возникшее в результате этого поле поляризует фиксированную
молекулу. То есть постоянный момент $\vec\mu$ через посредство
диэлектрика создает локальное поле $f\vec\mu$, которое индуцирует
дополнительный момент $\alpha f\vec\mu$. Это, в свою очередь,
вызывает дальнейшее увеличение постоянного момента с помощью того
же механизма на величину $(\alpha f)^2\vec\mu$ и т.д. Таким
образом, полный момент будет:
$$\vec \mu'=\vec\mu[1+\alpha f+(\alpha
f)^2+...]={\mu\over1-f\alpha}.$$
Поляризуемость $\alpha'$ представляет собой эффективную
поляризуемость молекулы, обусловленную макроскопическим полем
$E$ в присутствии других молекул. Она отличается от
поляризуемости изолированной молекулы множителем $g$, который
необходимо ввести при переходе от макроскопического поля к
локальному в отсутствие постоянного момента. И отличается также
множителем ${1\over1-f\alpha}$, который учитывает увеличение
момента молекулы за счет окружающего диэлектрика. Таков
физический смысл модели Онзагера.

Рассмотрим дальнейший расчет, приводящий к конечному результату.
Для компоненты момента в направлении поля $E$, если $E=Ez$ и
$\mu=\mu z$, угол $[z,z']$ равен нулю, и тогда:
$$m=\mu'\cos\vartheta+\alpha'E.$$
после этого записывается больцмановская энергия ориентации в
поле, среднее значение $(\vec m_2)_{\rm ср.}$ и, выражая в
полученном соотношении $\alpha'$, $\mu'$, $g$ через
$\varepsilon$, получим:
$$\eqalign{
&{(\varepsilon-1)(2\varepsilon+1)\over3\varepsilon}={N\over1-f\alpha}
\left[\alpha+{\mu^2\over(1-f\alpha)3kT}\right],\cr
&f={2(\varepsilon-1)\over(2\varepsilon+1)a^3}.}$$
Чтобы исключить $a^3$ Онзагер ввел следующее приближение:
${4\pi\over3}Na^3=1$, т.е. молекулы заполняют весь доступный
объем. Окончательно имеем:
$${(\varepsilon-n)(2\varepsilon-n^2)\over\varepsilon(n^2+2)}={4\pi\over3}N{\mu^2\over3kT}.\noqpa$$
Под $n^2$ подразумевают высокочастотный предел
$\varepsilon_{\infty}$.
Для воды по формуле Онзагера получается $\mu=1,61$ D, а
эксперимент дает $\mu=1,84$ D. Эта теория дает достаточно точные
значения дипольных моментов в жидкости с не очень большими
дипольными моментами молекул. Для сильно полярных жидкостей,
сильно ассоциированных, теория Онзагера дает слишком низкие
значения $\varepsilon$. Это связано со следующими недостатками
теории.
