\prgafp{Критика теории Онзагера. Теория Кирквуда.}
\vskip 2mm
Недостатки теории Онзагера отметили Я. И. Френколь и А. И.
Губанов. Во-первых, модель шара с точечным диполем в центре,
конечно не отражает реальных свойств молекулы, обладающей сложным
расположением зарядов. Во-вторых, нельзя рассматривать ближайшее
окружение данной молекулы, также состоящее из молекул того же
сорта, как сплошную среду с диэлектрической проницаемостью
$\varepsilon$. И в третьих, нельзя считать, что связь данной
молекулы с ее окружением выражается реактивным полем, имеющим то
же направление, что и дипольный момент рассматриваемой молекулы.
Естественнее считать, что ориентация данной молекулы связана с
ориентацией соседних и, следовательно, зависит от их
расположения.

Эти недостатки были в основном устранены в статистической теории
Кирквуда. Кирквуд рассматривает не отдельную шаровую молекулу, а
целую шаровую область диэлектрика, настолько большую, что в ней
содержится много молекул. Окружающая среда действительно может
считаться непрерывно и характеризоваться макроскопической
постоянной $\varepsilon$. В отсутствие поля полный дипольный
момент шара равен нулю, так как все направления диполей в нем
равномерны. Под действием поля шар приобретает отличных от нуля
дипольный момент. Нужно вычислить пег среднюю проекцию на
направление поля. Это усреднение проводится с учетом как
потенциальной энергии диполя в поле, так и потенциальной энергии
межмолекулярных сил. Окончательное выражение, к которому
приводит теория Кирквуда имеет вид:
$${(\varepsilon-2)(2\varepsilon+1)\over9\varepsilon}={4\pi N_1\over3}\left\{
\alpha+{\mu_0^2(1+z\overline{\cos\gamma})\over3kT}\right\}.\noqpa$$
Здесь $z$ --- число ближайших соседей данной молекулы, а
$\overline{\cos\gamma}$ --- среднее значение косинуса угла между
направлением диполя данной молекулы и одной из соседних. Величина
$z$ может быть найдена из определения структуры жидкости
рентгенографическим методом, для расчета $\overline{\cos\gamma}$
нужно знать как зависит энергия межмолекулярного взаимодействия от
относительного расположения диполей.

Для воды $z=4$ и $\overline{\cos\gamma}\approx0,5$. Подставляя
известные значения $\alpha$ и $\mu_0$, находим по формуле
Кирквуда $\varepsilon=82$ вместо опытного значения
$\varepsilon=81$. Это совпадение свидетельствует о
доброкачественности теории, встречающееся однако, при
практическом применении с большими трудностями. Дело в том, что
применение формулы Кирквуда \eqnpa{31} требует точного знания
структуры жидкости и природы сил межмолекулярного взаимодействия.
Кирквуд рассматривал два случая: первый, когда $\mu_0$
ориентирует остальные молекулы параллельно самой себе и тогда
$(1+z\overline{\cos\gamma})>1$; и второй случай, когда $\mu_0$
ориентирует остальные молекулы антипараллельно себе и тогда
$(1+z\overline{\cos\gamma})<1$. Однако без $z$ и $\cos\gamma$ эти
формулы мало пригодны для расчетов.

Рядом авторов были предложены с помощью ряда приближений рабочие
формулы, например:
$${(\varepsilon-n^2)(2\varepsilon+n^2)\over\varepsilon(n^2+2)^2}=
{4\pi\over3}N{\mu_0^2\over3kT}g_1,\noqpa$$
где $g_1$ --- фактор ориентационных корреляций Кирквуда, его
можно определить экспериментально.
