\global\numq 0
\glavapb{Межмолекулярное взаимодействие.}
\vskip 3mm
Важнейшими для электрических свойств характеристиками молекулы
являются ее поляризуемость и дипольный момент. Эти же величины
определяют оптические свойства молекул --- являются основными как
в случае преломления света, так и при его рассеянии, определяют
важнейшие свойства колебательных спектров. Это объясняется тем,
что поляризуемость и дипольный момент выражают непосредственно
свойства электронной оболочки молекулы.

Дипольный момент и поляризуемость определяют силы взаимодействия
молекул -- те силы, которые при уменьшении расстояний между
молекулами создают их сцепление, превращают газы в жидкости,
стабилизируют молекулярные кристаллы, являются причиной адсорбции.
Внутреннее давление --- взаимное притяжение молекул в газе ---
учитывается в уравнении  состояния реальных газов (уравнение
Ван-дер-Ваальса) членом ${a\over V^2}$. Силы межмолекулярного
взаимодействия часто называют ван-дер-ваальсовскими. Эти силы
действуют между насыщенными в химическом отношении и электрически
нейтральными молекулами. Что заставляет молекулы притягиваться
друг к другу?

Рассмотрим для начала случай двух дипольных молекул. Вследствие
различного положения в них центров тяжести положительного и
отрицательного заряда, несмотря на то, что общий электрический
заряд нейтрален, они могут притягиваться электростатическими,
кулоновскими силами. Молекулы при этом стремятся стать либо
антипараллельно, либо \лк хвост\пк друг другу (см. рис. 1.B).

{\leftskip 5cm
\input ris1b.tex}

\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 1.B. Наивыгоднейшая установка
двух диполей.}
\vskip 2mm
При низких температурах такая установка действительно
осуществима. Рассчитаем энергию взаимодействия двух диполей,
расположенных \лк в хвост\пк. Пусть расстояние между диполями
есть $r$, длина диполя $l\ll r$ (рис. 2.B).

{\leftskip 5cm
\input ris2b.tex}

\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 2.B. К расчету
диполь-дипольного взаимодействия.}
\vskip 2mm
Энергия кулоновского притяжения разноименных зарядов и
отталкивания одноименных:
$$U_{\rm ор.}=-{e^2\over r+2l}-{e^2\over r}+{2e^2\over
r+1}=-{2e^2l^2\over (r+2l)(r+l)r}.$$
Пренебрегая в знаменателе величиной $l$, малой по сравнению с
$r$, находим энергию ориентационного взаимодействия:
$$U_{\rm ор.}=-{2e^2l^2\over r^3}=-{2p^2\over r^3}.\noqpb$$
Аналогичный расчет для энергии взаимодействия двух диполей с
различными моментами $p_1$ и $p_2$ дает:
$$U_{\rm ор.}=-{2p_1p_2\over r^3}.\noqpb$$
Тепловое движение препятствует взаимной ориентации молекул и,
следовательно, ориентационному взаимодействию. Проведем
элементарный расчет энергии ориентационного взаимодействия диполей
при учете теплового движения. Для этого на нужно прежде всего
определить энергию поляризации системы с поляризуемостью $\alpha$
в электрическом поле $E$. Под действием поля возникает
индуцированный дипольным момент $p'$. Энергия диполя в поле
равна $-p'E\cos(\vec p',\vec E)$. Так как момент индуцирован
полем он имеет то же направления что и $\vec E$, и,
следовательно, $cos(\vec p',\vec E)=1$. Так как поле, будучи
включено в какой-то момент, возрастает от 0 до $E$, получаем:
$$U=-\int\limits_0^{E}p'dE=-\int\limits_0^E\alpha EdE=-{\alpha
E^2\over2}.\noqpb$$
Вычислим теперь напряженность электрического поля. создаваемого
диполем в направлении самого диполя (рис. 3.B). Это поле слагается
из полей отрицательного и положительного заряда.

{\leftskip 4cm
\input ris3b.tex}

\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 3.B. К расчету поля диполя.}
\vskip 2mm
Имеем:
$$E={e\over r^2}-{e\over(r+l)^2}\approx{e\over r^2}-{e\over
r^2+2rl}={2pr\over r^4+2r^3l}.$$
Пренебрегая в знаменателе членом $2r^3l$ по сравнению с $r^4$
(так как $l\ll r$), находим:
$$E={2p\over r^3}.\noqpb$$
В случае ориентационного взаимодействия, которому препятствует
тепловое движение, роль поляризуемости играет ориентационная
поляризуемость, равная, как мы видели:
$$\alpha_{\rm ор.}={p^3\over3kT}.$$
Подставляя значения $E$ и $\alpha_{\rm ор.}$ в выражение
потенциальной энергии поляризации \eqnpb{3}, получаем:
$$U_{\rm ор.}=-{2p^4\over3kTr^6},\noqpb$$
и, в случае взаимодействия двух молекул разного сорта с моментами
$p_1$ и $p_2$:
$$U_{\rm ор.}=-{2\over3}\cdot{p_1^2p_2^2\over kTr^6}.\noqpb$$
Отрицательный знак энергии ориентационного взаимодействия
свидетельствует о том, что имеет место взаимное притяжение
диполей.

Ориентационное взаимодействие не единственное, к которому
способны дипольные молекулы. Ясно, что каждый диполь индуцирует в
соседней молекуле диполь того же направления и с тем большим
моментом, чем больше индукционная поляризуемость молекулы (рис.
4.B). Можно вычислить энергию взаимного притяжения постоянного и
индуцированного момента, исходя из тех же соображений.

{\leftskip 4.4 cm
\input ris4b.tex}
\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 4.B. К расчету индукционного
взаимодействия.}
\vskip 2mm
Подставим в выражение энергии \eqnpb{3} напряженность поля диполя
\eqnpb{4}, но в этом случае $\alpha$ будет играть роль обычной
индукционной поляризуемости. Имеем:
$$U_i=-{2\alpha p^2\over r^6}.\noqpb$$
Индукционное взаимодействие, впервые рассмотренное Дебаем, уже не
зависит от теплового движения молекул. И $U_i$ и $U_{\rm ор.}$ быстро
падают с расстоянием --- обратно пропорциональны шестой степени
расстояния. Обратная пропорциональность $U_{\rm ор.}$ третьей
степени расстояния имеет место лишь при низких температурах --- в
случае кристаллов, в которых отсутствует тепловое вращательное
движение молекул.

В случае молекул, лишенных постоянного диполя мы также имеем
взаимодействие. Если бы его не было, то никаким повышением
давления и понижением температуры нельзя было бы обратить в
жидкость благородные газы, а также, например, воздух, состоящий
из смеси бездипольных симметричных молекул $\rm N_2$, $\rm O_2$,
$\rm CO_2$, Ar и т.п. Межмолекулярное взаимодействие таких
молекул можно понять только на основе квантовой механики.

Проведем элементарный расчет. Будем рассматривать два
взаимодействующих атома как квантовые системы --- гармонические
осцилляторы. Иными словами, мы приближенно рассматриваем электрон
в атоме как частицу, выполняющую гармонические колебания около
положения равновесия. В среднем, дипольный момент атома равен
нулю, но так как электрон колеблется, мгновенные значения
дипольных моментов наших осцилляторов отличны от нуля и,
следовательно, осцилляторы способны взаимодействовать. Их энергия
взаимодействия при отклонении электронов от положения равновесия
равна:
$$U'=-{2e^2x_1x_2\over r^3},$$
где $x_1$ и $x_2$ --- отклонения первого и второго электронов от
положения равновесия. Полная потенциальная энергия системы двух
взаимодействующих осцилляторов слагается из потенциальных энергий
свободных осцилляторов и энергии взаимодействия:
$$U=U_1+U_2+U'={kx_1^2\over2}+{kx_2^2\over2}+{2e^2x_1x_2\over
r^3}.\noqpb$$
Уравнения движения наших двух осцилляторов имеют вид:
$$\eqalign{
m\ddot x_1=&-kx_1+{2e^2\over r^3}x_2,\cr
m\ddot x_2=&{2e^2\over r^3}x_1-kx_2.}\noqpb$$
Частоты нормальных колебаний равны:
$$\omega^2_{1,2}={k\pm{2e^2\over r^3}\over m}.\noqpb$$
Можно переписать потенциальную энергию $U$ в виде:
$$U={m\over4}\left\{\omega_1^2(x_1-x_2)^2+\omega_2^2(x_1+x_2)^2\right\}=
{m\over4}\left\{{k+{2e^2\over r^3}\over m}(x_1-x_2)^2+{k-{2e^2\over
r^3}\over m}(x_1+x_2)^2\right\}.\noqpb$$
Обозначив
$${1\over\sqrt{2}}(x_1-x_2)=x'_1,\hskip 3mm
{1\over\sqrt{2}}(x_1+x_2)=x'_2,$$
получим:
$$U={m\omega_1^2\over2}x'^2_1+{m\omega_2^2\over2}x'^2_2,$$
т.е. потенциальная энергия системы двух взаимодействующих
осцилляторов $x_1$ и $x_2$, каждый из которых в отсутствие
взаимодействия колеблется с частотой $\omega_0=\sqrt{k\over m}$, равна
энергии системы двух независимых осцилляторов $x_1$ и $x_2$,
колеблющихся с частотами $\omega_1$ и $\omega_2$.

Согласно квантовой механике, полная энергия осциллятора:
$${\cal
E}_n=\left(n+{1\over2}\right)h\nu\equiv\left(n+{1\over2}\right)
h\cdot{\omega\over2\pi},$$
где $n$ --- колебательное квантовое число, пробегающее значения
0,1,2,3 и т.д. Значит полная энергия нашей системы:
$${\cal E}_{n_1,n_2}=\left(n_1+{1\over2}\right)\cdot
{h\over2\pi}\cdot\left(\omega_0^2+{2e^2\over
mr^3}\right)^{1\over2}+\left(n_2+{1\over2}\right)\cdot
{h\over2\pi}\cdot\left(\omega_0^2-{2e^2\over
mr^3}\right)^{1\over2},\noqpb$$
в то время, как в отсутствие связи осцилляторов их энергия:
$${\cal E}_{n_1,n_2}^{(0)}=\left(n_1+{1\over2}\right)\cdot
{h\over2\pi}\cdot\omega_0+\left(n_2+{1\over2}\right)\cdot
{h\over2\pi}\cdot\omega_0.$$
Но атомы и молекулы взаимодействуют в невозбужденном состоянии
при сколь угодно низкой температуре. Для этого состояния
$n_1=n_2=0$ и:
$${\cal
E}_{0,0}={1\over2}\cdot{h\over2\pi}\left\{\left(\omega_0^2+{2e^2\over
mr^3}\right)^{1\over2}+\left(\omega_0^2-{2e^2\over
mr^3}\right)^{1\over2}\right\},\noqpb$$
или, считая что ${2e^2\over mr^3}\ll \omega_0^2$:
$${\cal E}_{0,0}\approx{1\over2}\cdot {h\over2\pi}\left\{
\left(\omega_0+{e^2\over
mr^3\omega_0}-{e^4\over2m^2r^6\omega_0^3}\right)+
\left(\omega_0-{e^2\over
mr^3\omega_0}-{e^4\over2m^2r^6\omega_0^3}\right)\right\}=
{h\over2\pi}\omega_0-{h\over4\pi}\cdot{e^4\over
m^2r^6\omega_0^3},\noqpb$$
в то время, как в отсутствие взаимодействия:
$${\cal
E}^{(0)}_{0,0}={1\over2}\cdot{h\over2\pi}(\omega_0+\omega_0)={h\over2\pi}\cdot\omega_0.$$
Следовательно, благодаря взаимодействию энергия системы понижается
на величину:
$$U_d=-{h\over4\pi}{e^4\over m^2r^6\omega_0^3}.\noqpb$$
Для того, чтобы понять ее смысл, вычислим поляризуемость
гармонического осциллятора, колеблющегося с частотой $\omega_0$.
Если на него действует внешнее поле $E$, сила складывается из
упругой силы $-kx$ и силы поля $eE$. Статическое поле вызывает
постоянное смещение осциллятора, уравновешиваемое упругой силой.
Следовательно:
$$eE=kx.$$
Умножим обе части этого уравнения на $e$ и разделим на $k$.
Получим:
$$ex=p={e^2\over k}E=\alpha E.$$
Поляризуемость осциллятора:
$$\alpha={e^2\over k},\noqpb$$
или, так как $\omega_0^2={k\over m}$,
$$\alpha={e^2\over m\omega_0^2}.\eqno\rm (16a.B)$$
Подставляя \eqnpb{16a} в \eqnpb{15}, получаем:
$$U_d=-{h\over4\pi}\cdot{\alpha^2\omega_0\over
r^6}=-{\alpha^2\over r^6}\cdot{h\nu\over2}.\eqno\rm (15a.B)$$
Энергия притяжения двух осцилляторов с одинаковой поляризуемостью
пропорциональна квадрату поляризуемости нулевой энергии
изолированного осциллятора ${h\nu\over2}$ и обратно
пропорциональна шестой  степени расстояния между осцилляторами.
Причиной притяжения является понижение нулевой энергии ---
квантовомеханический эффект. Строгая теория приводит к формуле:
$$U_d=-{3\over2}\cdot{J\alpha^2\over r^6},\noqpb$$
где $J$ --- потенциал ионизации атома или молекулы. Если
взаимодействует 2 атома разного сорта, то:
$$U_d=-{3\over2}\cdot{J_1J_2\over
J_1+J_2}\cdot{\alpha_1\alpha_2\over r^6}.\eqno\rm (17a.B)$$
Взаимодействие этого типа называется дисперсионным. Его энергия,
так же как и энергия ориентационного и индукционного
взаимодействия, обратно пропорциональна шестой степени
межмолекулярного расстояния. В общем случае молекул с дипольным
моментом $p_0$ и поляризуемостью $\alpha$ энергия их
взаимодействия:
$$U=U_{\rm ор.}+U_i+U_d=-\left\{{2\over3}\cdot{p_0^4\over
kT}+2\alpha p_0^2+{3\over4}J\alpha^2\right\}{1\over r^6}.\noqpb$$
Следовательно, силы взаимного притяжения молекул обратно
пропорциональны седьмой степени межмолекулярного расстояния.

Энергия межмолекулярного взаимодействия значительно меньше
энергии химической связи: имеет порядок величины $0,1\ -\ 1$
ккал/моль. Если дипольный момент молекулы не очень велик, то
главную роль играют силы дисперсионного взаимодействия. Только в
случае очень больших диполей силы ориентационного взаимодействия
оказываются превалирующими. В табл. А.1 сопоставлены энергии для
всех трех типов взаимодействия.
\vskip 1mm
\vbox{{\ris Таблица А.1. Ван-дер-ваальсовы силы.}

\hskip 2cm\hbox{\vbox{\halign{
\vrule\hskip 2mm\strut # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hskip 2mm\strut # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hskip 2mm\strut # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hskip 2mm\strut # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hskip 2mm\strut # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hskip 2mm\strut # \hskip 2mm\hfill\vrule\cr
\noalign{\hrule}
Вещество&$P$, D&$\alpha\cdot10^{-21}$,&$U_{\rm ор.}\cdot
r^6$,&$U_i\cdot r^6$,&$U_d\cdot r^6$,\cr
&&$\rm см^3$&$\rm эрг\cdot см^{6}$&$\rm эрг\cdot см^{6}$&$\rm эрг\cdot
см^{6}$\cr\noalign{\hrule}
$\rm CO$&0,12&1,99&0,0034&0,057&67,5\cr
$\rm HJ$&0,38&5,40&0,35&1,68&388\cr
$\rm HBr$&0,78&3,58&6,20&4,05&176\cr
$\rm HCl$&1,03&2,63&18,6&5,4&105\cr
$\rm NH_3$&1,50&2,21&84&10&93\cr
$\rm H_2O$&1,84&1,48&190&10&74,7\cr\noalign{\hrule}
}}}}

Необходимо подчеркнуть, что выведенные формулы не могут дать
полного количественного совпадения с опытом, так как главные
трудности связаны с учетом сил отталкивания. В жидкости
взаимодействие молекул определяется потенциалом Ленарда-Джонса:
$$\varphi(r)=(n-m)^{-1}\cdot\left({n^n\over
m^m}\right)^{(n-m)^{-1}}\cdot\varepsilon\left[\left({\sigma\over
r}\right)^n-\left({\sigma\over r}\right)^m\right],\hskip 2mm
n=12, m=6.$$

{\leftskip 5cm
\input ris5b.tex}

\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 5.B. Потенциал Ленарда-Джонса.}
\vskip 2mm

Силы притяжения существенны на расстоянии 3-5 \angst. Именно
такие расстояния имеют место в обычных жидкостях. На малых
расстояниях начинают играть большую роль силы отталкивания:
$$U(r)=\varepsilon\left[\left({r^*\over
r}\right)^{12}-2\left({r^*\over r}\right)^6\right]\ \hbox{---\
потенциал\ Ленарда-Джонса.}$$
Однако степень 12 в отталкивании может изменяться, иногда это 10
или 11.

Таким образом, изложенная здесь теория хотя и не дает точного
совпадения с опытом, но дает правильный порядок опытных величин и
позволяет понять различие в свойствах многих веществ.
