\prgaf{Эффект Керра в жидкостях.}
Электрические и оптичесткие свойства молекул весьма устойчивы,
--- дипольный момент, компонинты тензора поляризуемости остаются
такими же, как и для изолированных молекул в газе при преходе к
жидкому состоянию. В некоторых случаях, однако, деформация
электронных оболочек в конденсированной фозе --- существенна. В
жидкостях могут существовать различного рода ориентационные
взаимодействия. прерятствующие ориентации молекул в электрическом
поле. Сильным препятствием для такой ориентации может быть
диполь-дипольное взаимодействие, донорно-акцепторная связь и т.
п. Самый важный аспект нашего рассмотрения: отличие действующего
поля от внешнего. Это отличие встречается при рассмотрении:\par
$1^{\rm ый}$ раз --- при рассмотрении ориентации молекул
в электрическом поле. $$F_{ор.}={\cal E\mit +2\over 3}E\eqno (*)$$
$1^{\rm ой}$ раз --- при вычислении двойного
лчепреломления световой волны в анизотропной среде.
$$F_{Лоренца}={n^2+2\over 3}E\eqno (*)$$\par
Исследуя эти выражения Петерлин и Стюарт получили для константы
Керра
$${\cal K}={n_p-n_s\over nE^2}=3\pi
\left(\Theta_1+\Theta_2\right){N\over n^2}\left({\cal
E\mit+2\over 3}\right)^2\left({n^2+2\over 3}\right)^2\eqno (5.25)$$
\par Для жидкостей чаще пользуются константой $B={\cal K}{n\over
\lambda}$; Сравнение (5.25) с экспериментом показывает, что
теоретическое значение в $2\div 3$ разавыше экспериментального
(для нитробензола в 22 раза (!), для ацетона в 14 раз, для
ацетонитрила в 10 раз). Вернемся к газовой формуле:
$$a_p-a_s={3\over 2}(\Theta_1+\Theta_2)E^2\eqno (5.26)$$
Формула (5.25) есть результат подстановки (*) в (5.26). Однако
правильнее выбрать иной путь: Надо написать выражение энергии
молекулы в электрическом поле и подставить его в футкцию
распределения. Плотность энергии поляризованного диэлектрика:
${E{\cal D}\over 8\pi}={{\cal E}E^2\over 8\pi}$, энергия
поляризации равна разности этой энергии и энергии поля без
диэлетрика.
$$U={{\cal E}E^2\over 8\pi}-{E^2\over 8\pi}={{\cal E}-1\over
4\pi}E{E\over 2}={PE\over 2}\eqno (5.27)$$
$$P=aNF\eqno (5.28)$$ подставим в (5.27)
$$U={1\over 2}aNEF$$ энергия поляризации одной молекулы равна
$$U=-{1\over 2}aEF \eqno (5.28a)$$
\par Для изотропных молекул --- это истинная энергия каждой
молекулы. Для анизотропных --- это средняя энергия
$\left(a={a_1+a_2+a_3\over 3}\right)$. Найдем выражение для
мгновенной энергии молекулы в электрическом поле. Для газов мы
имели (неполярные молекулы ориентируются электрическом поле
по направлению поля).
$$U=-{1\over 2}\left(a_1E_1^2+a_2E_2^2+a_3E_3^2\right)=-{E^2\over
2}\left[a_1(1E)^2+a_2(2E)^2+a_3(3E)^2\right]$$
где $E_1$, $E_2$, $E_3$ --- проекции вектора $\vec E$ на главные
оси эллипсоида поляризуемости. Заменим $E^2$ на $EF$:
$$U_1=-{1\over
2}\left[a_1\cos^2(1E)+a_2\cos^2(2E)+a_3\cos^2(3E)\right]E\cdot
F\eqno (5.29)$$
\par Для полярных молекул полная поляризуемость состоит из $a$ и
$a_{ор.}={\mu^2\over 3KT}$. Для средней энергии диполя в жидкости
по аналогии с (5.28) напишем:
$$U=-{1\over 2}{\mu^2\over 3KT}E\cdot F \eqno (5.30)$$
Отсюда следует, что мгновенная энергия диполя должна зависеть от
действующего поля\footnote{*}{Если умножить (5.31) на
$e^{\left(-{U\over KT}\right)}$ и проинтегрировать по всем углам
(5.30)}:
$$U_2=-\mu\sqrt{EF}\cos\Theta \eqno (5.31)$$
Теперь, если при выводе выражения $a_p-a_s$ мы подставим вместо
полной энергии сумму $U_1+U_2$, то получим:
$$a_p-a_s={3\over 2}(\Theta_1+\Theta_2)E\cdot F={2\over
3}(\Theta_1+\Theta_2)\left({\cal E\mit +2\over 3}\right)E^2\eqno
(5.32)$$
Как видим множитель ${\cal E\mit +2\over 3}$ стоит в первой
степени. Эта формула с более строгим выводом было впервые
получена В.А. Замковым\footnote{$^1$}{{\it В.А. Замков}. \лк Оптика и
спектроскопия\пк 1963. т. 15. вып. 5. стр. 654-658.}.
Здесь приведены рассуждения М.Ф. Вукса. Жидкость, помещ\"енная в
электрическое поле становится анизотропной. Петерлин и Стюарт
записали уравнения Лоренц-Лоренца для анизотропной среды:
$${n_p^2-1\over n_p^2+2}={4\pi\over 3}N_1a_p;\hskip 3 mm
{n_s^2-1\over n_s^2+2}={4\pi\over 3}N_1a_s$$
и получили
$$n_p-n_s={2\pi N_1\over n}(a_p-a_s)\left({n^2+2\over 3}\right)
\eqno (5.33)$$
\par В анизотропной среде действующее поле $F_i={n^2+2\over 3}E$
--- изотропно. М.Ф. Вукс показал, что уравнение Лоренц-Лоренца
для жидкости в этом случае имеет тот же вид, что и для одноосного
кристалла:
$${n_p^2-1\over n^2+2}={4\pi\over 3}N_1a_p;\hskip 3 mm
{n_s^2-1\over n^2+2}={4\pi\over 3}N_1a_s \eqno (5.34)$$
Вычитая из первого равенства второе, получим
$${n_p^2-n_s^2\over n^2+2}={(n_p+n_s)(n_p-n_s)\over
n^2+2}={2n(n_p-n_s)\over n^2+2}={4\pi\over 3}N_1(a_p-a_s)$$
$$n_p-n_s={2\pi N_1\over n}(a_p-a_s){n^2+2\over 3}\eqno (5.35)$$
Обратите внимание, что множитель ${n^2+2\over 3}$ стоит в первой
степени. Соединяя (5.32) и (5.35) получаем:
$${\cal K}={n_p-n_s\over nE^2}=3\pi(\Theta_1+\Theta_2){N_1\over
n^2}\left({{\cal E}+2\over 3}\right)\left({n^2+2\over
3}\right)\eqno (5.36)$$
\par В отличие от Петерлина и Стюарта у множителей
${{\cal E}+2\over 3}$ и ${n^2+2\over 3}$ первые степени.
$$B={n_p-n_s\over \lambda E^2}=3\pi(\Theta_1+\Theta_2){N_1\over
n\lambda}\left({{\cal E}+2\over 3}\right)\left({n^2+2\over
3}\right) \eqno (5.37)$$
\par Эту формулу надо подвергнуть дальнейшим преобразованиям,
учитывая, что электронная поляризация всегда происходит в поле
Лорентца $F_Л={n_{\infty}^2+2\over 3}E$, поэтому $\left({{\cal
E}+2\over 3}\right)$ в формуле (5.37) надо отнести только ко
второму слагаемому (дипольному), а в первом множитель $\left({{\cal
E}+2\over 3}\right)$ заменить на $\left({n_{\infty}^2+2\over
3}\right)$, но так как $n_{\infty}$ нам неизвестен, мы заменяем
его на ${\cal E}_{\infty}$, высокочстотный предел ${\cal E}$.
$${n_{\infty}^2-1\over n_{\infty}^2+2}={4\pi\over 3}a\eqno
(5.38)$$ $$ {a_1^0\over a_1}={a_2^0\over a_2}={a_3^0\over
a_3}={n_{\infty}^2-1\over n^2-1}\cdot {n^2+2\over
n_{\infty}^2+2}\equiv A \eqno (5.39)$$
$$\Theta_1={1\over
45KT}A\left[(a_1-a_2)^2+(a_1-a_3)^2+(a_2-a_3)^2\right]={2A\over
45KT}\gamma^2\eqno (5.40)$$
Для неполярных жидкостей $n_{\infty}^2 \sim {\cal E}$ и $A \simeq
1$. Для полярных жидкостей ${\cal E}<10 \rightarrow A=1$;\par
\noindent $20>{\cal E}>10 \rightarrow A=1,05\div 1,10$.\par
Для неполярных жидкостей:
$$B={2\pi\over 15KT}\gamma^2{N_1\over n\lambda}\left({{\cal
E}+2\over 3}\right)\left({n^2+2\over 3}\right)\eqno (5.41)$$
\par Для полянрых жидкостей:
$$B=\left\{{2\pi\over 15KT}A\gamma^2\left({{\cal
E}_{\infty}+2\over 3}\right)\left({n^2+2\over 3}\right)+\right.$$
$$\left.+{\pi\over
15K^2T^2}\left[(a_1-a_2)(p_1^2-p_2^2)+(a_1-a_3)(p_1^2-p_3^2)+(a_2-a_3)(p_2^2-p_3^2)\right]
\cdot \left({{\cal E}+2\over 3}\right)\left({n^2+2\over
3}\right)\right\}{N_1\over n\lambda}\eqno (5.42)$$

