\prgaf{Релаксация эффекта Керра.}
Мы видели, что релаксация диэлектрической поляризации в
переменном поле зависит от молекулярных свойств жидкого
диэлектрика. В теории Дебая показано, что процесс дизориентации
молекулярных диполей происходит из-за вращательной диффузии.
Время релаксации дипольной поляризации $\tau_{\cal D}={1\over
2{\cal D}}$; ${\cal D}$ --- коэффициент вращательной
диффузии\footnote{$^2$}{{\it М.Ф. Вукс} \лк Электрические и
оптические свойства молекул\пк , стр. 65-68.}
Явление Керра устанавливается через некоторое время после
включения поля, после его выключения для двойного лучепреломления
характрено некоторое время спада, время релаксации эффекта Керра
--- $\tau_{\cal K}$. Под действием электрического поля молекулы
ориентируются (с одновременным дезориентирующим действием
теплового движения). Механизм дезориентации - {\it вращательная
диффузия}. Напишем уравнение поступательной диффузии:
$$J=-{\cal D}\hbox{grad} N+{\cal V}N \eqno (5.43) $$
где ${\cal D}$ --- коэффициент поступательной
диффузии;\par\noindent $N$ ---
число частиц в единице объема с координатой $x$,\par\noindent ${\cal V}$
--- средняя скорость движения под действием силы. ${\cal
V}=qF=-q\hbox{grad}U$; $q$ --- подвижность молекулы, $U$ ---
потенциальная энергия молекулы во внешнем поле.
$$J=-{\cal D}\hbox{grad}N-qN\hbox{grad}U \eqno (5.44)$$\par
Уравнение сохранения числа частиц:
$${\partial J\over \partial x}+{\partial N\over \partial t}=0$$
продифференцировав (5.44) и заменяя ${\partial J\over \partial x}$
на $-{\partial N\over \partial t}$ получим:
$${\partial N\over \partial t}=\hbox{div}({\cal
D}\hbox{grad}N+qN\hbox{grad}U) \eqno (5.45)$$
Это уравнение поступательной диффузии.\par
Ограничимся рассмотрением молекул с аксиальной симметрией:
$a_1\equiv a_{\parallel}$ вдоль оси
симметрии;
$a_{2}=a_3\equiv a_{\perp}$; дипольный момент направлен по оси
симметрии.\par
Ориентационная энергия в поле:
$$U=U_1+U_2=-{E^2\over 2}(a_{\parallel}-a_{\perp})\cos^2\Theta
-pE\cos\Theta$$
$\Theta$ --- угол между $\vec p$ и $\vec E$. Перейдем от (5.45) к
уравнению вращательной диффузии, произведя замену $N\rightarrow
\Phi N$ (где $\Phi$ --- функция распределения молекул по углам
ориентации).
$${\partial\Phi\over \partial t}=\hbox{div}({\cal
D}_r\hbox{grad}\Phi-q\Phi\hbox{grad}U) \eqno (5.46)$$
${\cal D}_r$ --- коэффициент вращательной диффузии.
\par В 1905 Эйнштейном было получен соотношение:
$${\cal D}_r=qKT$$
\par Если на частицы кроме градиента концентрации действует
внешняя сила $F$, то $q$ --- подвижность частиц, т. е. $V=qF$.
Величина, обратная $q$ называется коэффициентом трения
$\xi={1\over q}$; Для обратных частиц, при поступательном
движении $\xi=6\pi r_0 \eta$, где $\eta$ - вязкость.\par
Для вращательного движения, если $\xi_r$ --- коэффициент
вращательного трения:
$$\xi_r=8\pi r_0^3\eta$$
\par Формула Эйнштейна-Дебая-Стокса:
$$\tau_{\cal D}={4\pi n_0^3\eta\over KT}\hskip 0.7 cm V\not
=r_0^3$$
Имеется ввиду Ван-дер-Ваальсовский радиус молекулы, граничные
условия {\it slip} или {\it stick}, это приводит к эффективному объ\"ему
$V$*.\par
Преобразуем выражение (5.46):
$${d\Phi\over dt}={\cal D}_r\hbox{div}\,\hbox{grad}\Phi+{{\cal
D}_r\over KT}\Phi\hbox{div}\,\hbox{grad}U+{{\cal D}_r\over
KT}\hbox{grad}\Phi\,\hbox{grad}U \eqno (5.47)$$
В сферических координатах $\Phi=Phi(\Theta)$ и $U=U(\Theta)$:
$$\hbox{div}\,\hbox{grad}\Phi\equiv
{1\over\sin\Theta}\cdot{\partial\over\partial\Theta}\left(\sin\Theta{\partial
\Phi\over\partial\Theta}\right)$$
$${1\over {\cal D}_r}\cdot {\partial\Phi\over\partial
t}={1\over\sin\Theta}\cdot
{\partial\over\partial\Theta}\left(\sin\Theta
{\partial\Phi\over\partial\Theta}\right)+{\Phi\over KT}\cdot
{1\over\sin\Theta}\cdot
{\partial\over\partial\Theta}\left(\sin\Theta{\partial
U\over\partial\Theta}\right)+{1\over KT}\cdot
{\partial\Phi\over\partial\Theta}{\partial U\over\partial\Theta}
\eqno (5.48)$$
\par Для неполярных жидкостей:
$$U=-{E^2\over 2}(a_{\parallel}-a_{\perp})\cos^2\Theta \eqno
(5.49)$$
$$\Phi=Ae^{-{U\over KT}} \eqno (5.50)$$
Так как $U<<KT$, разложим $\Phi$ в ряд:
$$\Phi\simeq A\left[1+{E^2\over
2KT}(a_{\parallel}-a_{\perp})\cos^2\Theta\right] \eqno (5.51)$$
$$\int\Phi d\Omega=A\int e^{-{U\over KT}}d\Omega=1 \eqno (5.52)$$
$${1\over A}=\int e^{-{U\over
KT}}d\Omega=\int\limits_{0}^{\pi}\left[1+{E^2\over
2KT}(a_{\parallel}-a_{\perp})\cos^2\Theta\right]2\pi\sin\Theta
d\Theta$$
$${1\over A}=4\pi\left[1+{E^2\over
2KT}(a_{\parallel}-a_{\perp}){1\over3}\right]$$
$$A={1\over4\pi}\cdot {1\over 1+{E^2\over
2KT}(a_{\parallel}-a_{\perp}){1\over3}}={1\over
4\pi}\left[1-{E^2\over
2KT}(a_{\parallel}-a_{\perp}){1\over3}\right] \eqno (5.53)$$
$$\Phi={1\over 4\pi}\left[1+{E^2\over
2KT}(a_{\parallel}-a_{\perp})\left(\cos^2\Theta-{1\over3}\right)\right]
\eqno (5.54)$$\par
Такой вид имеет $\Phi$ в постоянном поле до момента его
выключения ($t=0$). После выключения поля $\Phi$ начн\"ет
убывать:
$$\Phi={1\over 4\pi}\left[1+\Psi (t){E^2\over
2KT}(a_{\parallel}-a_{\perp})\left(\cos^2\Theta-{1\over3}\right)\right]
$$ где $\Psi(t)=e^{-{t\over\tau_k}}$ - закон убывания;
$$\Phi={1\over 4\pi}\left[1+e^{-{t\over\tau_k}}{E^2\over
2KT}(a_{\parallel}-a_{\perp})\left(\cos^2\Theta-{1\over3}\right)\right]
\eqno (5.55)$$
Подставим функцию распределения $\Phi$ в уравнение диффузии
(5.48). В данный момент $t=0$ поле выключено, U=0:
$${1\over{\cal
D}_r}{\partial\Phi\over\sin\Theta}={1\over\sin\Theta}
{\partial\over\partial\Theta}\left[\sin\Theta{\partial\Phi\over\partial\Theta}
\right]={\cos\Theta\over\sin\Theta}{\partial\Phi\over\partial\Theta}+{\partial^2\Phi\over\partial\Theta^2}
\eqno (5.56)$$
$${\partial\Phi\over\partial
t}=-{1\over\tau_k}e^{-{t\over\tau_k}}{E^2\over2KT}(a_{\parallel}-a_{\perp})\left(\cos^2\Theta-{1\over3}\right)$$
$${\partial\Phi\over\partial
\Theta}=-e^{-{t\over\tau_k}}{E^2\over2KT}(a_{\parallel}-a_{\perp})2\sin\Theta\cos\Theta$$
$${\partial^2\Phi\over\partial
\Theta^2}=-e^{-{t\over\tau_k}}{E^2\over2KT}(a_{\parallel}-a_{\perp})2\cos2\Theta$$
\par подставим в (5.56):
$${1\over {\cal
D}_r\tau_k}\left(\cos^2\Theta-{1\over3}\right)=2\cos^2\Theta+2\cos2\Theta$$
$${1\over {\cal
D}_r\tau_k}\left(\cos^2\Theta-{1\over3}\right)=6\left(\cos^2\Theta-{1\over3}\right)
\hskip 3 mm \Longrightarrow\hskip 3 mm {1\over {\cal
D}_r\tau_k}=6$$
$$\tau_k={1\over6{\cal D}_r} \eqno (5.57)$$
\par так как $\tau_{\cal D}={1\over 2{\cal D}_r}$, то
$$\tau_{k}={1\over3}\tau_{\cal D} \eqno (5.58)$$\par
Это можно перенести и на случай полярных жидкостей, но в этом
случае, кроме релаксации эффекта Керра будет наблюдаться и
релаксация дипольной поляризации. Для времени релаксации эффекта
Керра не имеет значения, обладает ли молекула дипольным моментом.
Наличие значительной проводимости в жидкости при сильных
постоянных полях ($10^5\rm\ {вольт\over см}$) затрудняет изучение
эффекта Керра. Сильные поля вызывают нагревание жидкости, ---
появляются сильные конвекционные потоки и неоднородности,
искажающие световое поле (пространственный заряд, двойной
электрический слой на границе жидкость-металл). Альтернативой
могут служить импульсные методы, слабые переменные поля.
