\prgaf{Определение компонентов тензора поляризуемости.}
Определение компонентов тензора поляризуемости возможно в
молекулярной оптике благодаря соотношениям, полученным из трех
независимых экспериментов:
\item{1.} из измерения рефракции.
$$a_{\xi}+a_{\eta}+a_{\rho}=3a={3\over 2\pi N_1}(n-1)\equiv A$$
\item{2.} из измерения константы Керра.
$$2a_{\rho}-a_{\xi}-a_{\eta}={15K^2T^2{\cal K}^2\over \pi
N_1}\cdot {1\over P^{(0)^2}}\equiv B$$
\item{3.} из измерения степени деполяризации рассеянного света.
$$(a_{\xi}-a_{\eta})^2+(a_{\eta}-a_{\rho})^2+(a_{\rho}-a_{\xi})^2=
{90\Delta\over 6-7\Delta}\left({n-1\over 2\pi N_1}\right)^2\equiv
C$$\par
Величины $a_{\xi}$ и $a_{\eta}$ определяются ноднозначно.
Небходимы дополнительные соображения, вытекающие из свойств
симметрии молекулы.\par
Примером может служить бензол: $a$ в $10^{-25}\rm см^3$. Это
аксиально симметричная молекула:
\item{I.} $a_{\xi}=123,1$; $a_{\eta}=123,1$; $a_{\rho}=63,5$.
\item{II.} $a_{\xi}=83,3$; $a_{\eta}=83,3$; $a_{\rho}=142,9$.\par
В обоих случаях $a={1\over 3}(a_{\xi}+a_{\eta}+a_{\rho})=103,2$.
Сравним с молекулой пиримидина:
\input benz.tex
Бензольный момент вдоль оси $\nu$, $\Delta$ --- близка к бензолу.
\item{I} $a_{\xi}=118,8$; $a_{\nu}=108,4$; $a_{\rho}=57,3$.
\item{II} $a_{\xi}=57,8$; $a_{\nu}=108,4$; $a_{\rho}=118,8$.\par
Для пиримидина замена CH на изоэлектронный азот N заставляет
предполакать, что $a_{\xi}$ и $a_{\nu}$ --- близки, т. е.
подходит случай I. Можем сделать вывод, что и для бензола тоже
подходит I случай.\par
Рассмотрим пример насыщенных углеводородов.
Структура парафинов представляет большой интерес:
\input paraf.tex
Разветвленные парафины имеют \hbox{бо \hskip -2 mm \raise 0,4 mm
\hbox{$'$}льшую} $\cal K$ и, следовательно,
\hbox{бо \hskip -2 mm \raise 0,4 mm
\hbox{$'$}льшую} аптическую анизотропию $\gamma^2$, чем нормальные
парафины. \eject \par По мене удлиннения нормальной  цепочки $\cal K$ растет
(линейно для первых 12-и членов ряда), однако, оптическая
анизотропия меняется мало, оставаясь постоянной с $n$-бутана.
Подавляющая часть молекул находится в более выгодной
энергетически транс-конфигурации (при назкой $t^{\circ}$C).
Интересны исследования $\cal K=K(\mit T^{\circ}K)$.
\par Алифатические эфиры имеют отрицательные значения $\cal K$.
Расчет по формулам дает 3 значения $a_{\xi}$, $a_{\nu}$,
$a_{\rho}$.
\input alif.tex
 Для $\rm (CH_3)_2O$: $a_{\xi}=48,6$; $a_{\nu}=63,0$;
$a_{\rho}=43,1$.
 Для $\rm (C_2H_5)_2O$: $a_{\xi}=78,7$; $a_{\nu}=112,6$;
$a_{\rho}=70,7$.\par
Дипольный момент направлен по оси $\xi$: $P=P_{\xi}$,
перпендикулярно наибольшей пляризуемости $a_{\xi}$. $\cal K<0$.
И в парафинах и в алифатических эфирах возможно внутреннее
вращение, поэтому здесь также интересно изучать $\cal K=K(\mit
T)$: при низких температурах наиболее вероятны транс-плоские
конфигурации.\par
У тетраэдрических молекул $\rm CH_4$, $\rm CCl_4$, $\rm SnCl_4$ так
как $\gamma^2\rightarrow 0$, то и $\cal K\rightarrow 0$. Однако в
этих молекулах обращает на себя внимание сильная деформация
электронной оболочки, велика гиперполяризуемость.\par
В случае межмолекулрных водородных связей образование водородных
связей существенно влияет на константу Керра и отражается на
характере концентрационной и температурной зависимости $\cal K$.
\par I группа: Обнаружено, что у веществ, не образующих с
растворителем водородных связей зависимость $\Delta B=f(x_2)$
почти линейна, либо рост несколько увеличивается при больших
$x_2$ (начинает играть роль диполь-дипольные взаимодействия
молекул раствор\"енного вещества и растворителя).
II группа веществ: фенол, n-нитрофенол, n-хлорфенол, --- легко
образуют водородные связи. На кривой $\Delta B=f(x_2)$
наблюдаются отколонения от теоретической зависимости. В толуоле
наблюдается автокомплексы анилина, приводящие к $B<0$, а молекулы
анилина имеют $B>0$.
\input anil.tex\par
В растворах диоксана молекулы образуют комплекс с растворителем:
\input dioks.tex\par
Для такого комплекса величина $B$ больше, чем для анилина.
Характер концентрационной зависимости можно удолветворительно
объяснить, если предположить, что молекулы анилина обладают
$B>0$, а его комплексы имеют $B<0$. В жидком анилине имеются
димеры, связанные мостиком $\rm N-H\cdots N$ (хорошее согласие
эксперимента с расч\"етом).\par\noindent
\vskip 2 mm
{\bf Литература по комплексообразованию:}\vskip 1 mm\par \noindent
{\it В.В. Прежде, М.В.
Халуина, В.А. Замков} "Электрооптические исследования в физике и
химии".\par\noindent Издательство Высшая школа, Харьков 1982 год.\par

В этой книге отлично описаны экспериментальные установки,
устройство измерительной кюветы, применение ЭК к исследованию
структуры молекул.
