\prgaf{{Экспериментальное изучение компонентов
эллипсоида поляризуемости в газах по эффекту Керра.}}
Из сравнения экспериментальных результатов с формулами (5.41) и
(5.42) порядок измеряемой величины ${\cal K}$ находится в хорошем
согласии с теорией. Подтверждается температурная зависимость как
для дипольных, так и для недипольных газов. Подтверждается
зависимость от напряж\"енности поля и от длины волны света. В
большинстве случаев ${\cal K}>0$, но для $\rm SO_2,\ (CH_3)_2O,\
(C_2H_5)_2O,\ CHCl_3$ оказывается, что ${\cal K}<0$. Для
объяснения этого факта рассмотрим выражения для ${\cal K_1}$ и ${\cal
K}_2$:
$${\cal K}_1= 3\pi N_1\Theta_1={\pi N_1\over
15KT}\left\{(a_{\xi}-a_{\eta})(a_{\xi}^{0}-a_{\eta}^{0})+(a_{\eta}-a_{\rho})
(a_{\eta}^0-a_{\rho}^0)+(a_{\rho}-a_{\xi})(a_{\rho}^0-a_{\xi}^0)\right\}$$
$${\cal K}_2= 3\pi N_1\Theta_2={\pi N_1\over
45KT}\left\{(a_{\xi}-a_{\eta})(P_{\xi}^{0^2}-P_{\eta}^{0^2})+(a_{\eta}-a_{\rho})
(P_{\eta}^{0^2}-P_{\rho}^{0^2})+(a_{\rho}-a_{\xi})(P_{\rho}^{0^2}-P_{\xi}^{0^2})\right\}$$
\par В области, дал\"екой от собственного поглощения,
последовательность значений $a_{\xi},\ a_{\eta},\ a_{\rho}$ и
$a_{\xi}^0,\ a_{\eta}^0,\ a{\rho}^0$ по величине одинакова ${\cal
K}>0$. Отрицательной может быть только величина ${\cal K}_2$, а
${\cal K}_1>{\cal K}_2$ всегда. ${\cal K}_2$ будет меньше нуля в
случае несовпадения по величине последовательностей $P_{\xi},\
P_{\eta}, P_{\rho}$ и $a_{\xi},\ a_{\eta},\ a_{\rho}$.\par
Можно упростить выражение для ${\cal K}_2$ в области, далекой от
собственного поглощения:
$${a_{\xi}^0\over a_{\xi}}={a_{\eta}^0\over
a_{\eta}}{a_{\rho}^0\over a_{\rho}}={n_{\infty}^2-1\over
n^2-1}\simeq {n_{\infty}-1\over n-1}$$
Для недипольных веществ:
$${\cal K}_1={\pi N_1\over 15KT}\cdot {n_{\infty}-1\over
n-1}\left\{(a_{\xi}-a_{\eta})^2+(a_{\eta}-a_{\rho})^2+(a_{\rho}-a_{\xi})^2
\right\}$$
$${\cal K}_1={2\pi N_1\over 15KT}\cdot{n_{\infty}-1\over
n-1}\gamma^2$$
Анизотропия $\gamma^2$ может быть выражена через степень
деполяризации рассеянного света и рефракцию:
$$\gamma^2=5\alpha^2{\Delta\over 6-7\Delta}={45\over
4\pi^2N_1^2}(n-1)^2{\Delta\over 6-7\Delta}$$
$${\cal K}_1={3\over 2KT}{(n_{\infty}-1)(n-1)\over \pi N_1}\cdot
{\Delta\over 6-7\Delta}$$
\par Для недипольных молекул ${\cal K}_1={\cal K}$, т. е. ${\cal
K}$ может быть определена из степени деполяризации рассеянного
света.\par
Для молекул со значительным дипольным моментом ${\cal K}_1>{\cal
K}_2$ и ${\cal K}$ может быть непосредственно вычисена из
$\Delta$, $n$ и $P^{(0)}$ только в случае аксиальной симметрии
эллипсоида поляризуемости, когда $a_{\xi}=a_{\eta}\not =a_{\rho}$.
$${\cal K}_1={2\pi\over 15KT}{n_{\infty}-1\over
n-1}(a_{\xi}-a_{\rho})^2$$
$${\cal K}_2={\pi N_1\over
15KT}(a_{\xi}-a_{\rho})^2\left\{P_{\xi}^{(0)^2}+P_{\eta}^{(0)^2}+P_{\rho}^{(0)^2}\right\}$$
В молекулах с аксиальной симметрией дипольный момент направлен
вдоль выделенной оси симметрии $\rho$, следовательно
$P_{\xi}=P_{\eta}=0$ и окончательно
$${\cal K}_2={2\pi\over
15KT}(a_{\rho}-a_{\xi})^2P_{\rho}^{(0)^2}={n-1\over
10K^2T^2}\sqrt{{5\Delta\over 6-7\Delta}}P^{(0)^2}$$
\par Знак ${\cal K}_2$ зависит от знака
$\gamma=a_{\rho}-a_{\xi}$. Приведем примеры для молекул с
аксиальной симметрией $\rm HCl,\ CH_3Cl,\ CHCl_3$. В первых двух
случаях направление дипольного момента мовпадает с осью
наибольшей поляризуемости; в $\rm CHCl_3$ дипольный момент,
совпадающий с осью симметрии, перпендикулярен к оси наибольшей
поляризуемости.\par
Если молекула плоская, и дипольный момент лежит в плоскости $\xi,\
\rho$ и образует угол $\varphi$ с осью $\rho$, то:
$P_{\xi}^{(0)}=P^{(0)}\sin\varphi$; $P_{\eta}^{(0)}=0$;
$P_{\rho}^{(0)}=P^{(0)}\cos\varphi$.
$${\cal K}_1={\pi N_1\over 15KT}P^{(0)^2}\left[3\cos^2\varphi
(a_{\rho}-a_{\xi})+2a_{\xi}-a_{\eta}-a_{\rho}\right] \eqno (**)$$
и если $\varphi =0$, то
$${\cal K}_2={\pi N_1\over
15K^2T^2}P^{(0)^2}(2a_{\rho}-a_{\eta}-a_{\xi}) \eqno (*)$$
\par Для дипольных молекул с аксиальной симметрией:
$$(a_{\rho}-a_{\xi})^2={15KT\over 2\pi N_1}\cdot {n-1\over
n_{\infty}-1}{\cal K}$$
$$a_{\rho}+2a_{\xi}={3\over 2\pi N_1}(n-1)$$
\par Стоит заметить, что знак $a_{\rho}-a_{\xi}$ неопредел\"ен.
Если аксиально симметричная молекула обладает дипольным моментом,
то для определения $a_{\rho}$ и $a_{\xi}=a_{\eta}$ из постоянной
Керра надо знать постоянный дипольный момент $\vec P^{(0)}$. Если
известно расположение вектора $\vec P^{(0)}$ по отношению к
главным осям поляризуемости $(**, *)$, то можно сопоставляя
значения ${\cal K},\ \Delta , n$ и $P^{(0)}$ можно определить все
три значения $a_{\xi},\ a_{\eta},\ a_{\rho}$.\par
Если ${\cal K}_2$ выражается $(*)$, то имеем для рефракции:
$$a_{\xi}+a_{\eta}+a_{\rho}=3a={3\over 2\pi N_1}(n-1)$$
\par Для эффекта Керра:
$$2a_{\rho}-a_{xi}-a_{\eta}={15K^2T^2{\cal K}_2\over \pi N_1}\cdot
{1\over P^{(0)^2}}$$
\par Для изменения степени деполяризации света:
$$(a_{\xi}-a_{\eta})^2+(a_{\eta}-a_{\rho})^2+(a_{\rho}-a_{\xi})^2={90\Delta\over
6-7\Delta}\left({n-1\over 2\pi N_1}\right)^2$$
\par Таким образом Стюарт определил компоненты эллипсоида
поляризуемости многих молекул\footnote{$^1$}{см. {\it Стюарт}
\лк Строение молекул\пк.}
