\prgaf{Теория Эйнштейна-Смолуховского.}
Однородное распределение молекул удовлетворяет II началу
термодинамики, --- максимум энтропии системы. II начало ---
статистическая закономерность, т. е. возможно отколонение
состояния системы от е\"е наиболее вероятного состояния. Эти
отклонения характеризуются малыми величинами --- {\it
флуктуациями} термодинамических величин:
$$\Delta\rho=\rho-\bar\rho;\hskip 4mm\Delta n=n-\bar n;\hskip
4mm\Delta{\cal E}={\cal E}-\bar{\cal E};\hskip 4mm \Delta
p=p-\bar p\ \hbox{и т. п.}$$
В 1907 году Л.И. Мандельштам показал, что объяснение Рэлеем
некогерентности источников тепловых движением справедливо, когда
молкул мало, в случае большого объ\"ема содержащего много молекул
рассеяние сводится к рассеянию не отдельных молекул, а роль
источников играют физически малые объ\"емы.\par
Разобъ\"ем объ\"ем на ${\cal V}^*\ll\lambda^3$; напряж\"енность,
создаваемая физически малыми объ\"емом
$$e_{\cal V}=eN={w^2\over e^2r}N\alpha E\sin\Phi;$$
Однородному распределению соответствует $\bar N$:
$$\bar e_{\cal V}={w^2\over c^2r}\bar N\alpha E\sin\Phi; \hskip
4mm\Delta e_{\cal V}={w^2\over c^2r}\Delta N\alpha E\sin\Phi$$
$$i_{\cal V}=\overline{\Delta e_{\cal V}^2}=I_0{w^4\over
c^4r^2}\overline{(\Delta N)^2}\alpha^2\sin^2\Phi$$
Статистическая физика показывает, что в отсутствие взаимодействия
$\overline{(\Delta N)^2}=\bar N=N_0{\cal V}$
$$i_{\cal V}=I_0{16\pi^4\over \lambda^4r^2}N_0{\cal
V}\alpha^2\sin^2\Phi$$
Флуктуации числа частиц независимы в разных физически малых
объ\"емах
$$I=I_0{16\pi^4\over\lambda^4r^2}N_0V\alpha^2\sin^2\Phi$$
Это та же формула, что и у Рэлея.
\prgaf{Геометрия рассеяния.}
\input ris3.tex
\par I. \ Падающий луч поляризован по оси $z$. $\Phi$ --- угол между
радиусом вектором в плоскости $xy$ и $E^z$ равен II
$$I_{z}^{z}=I_0{16\pi^4\over\lambda^4r^2}N_0V\alpha^2$$
\par II. Падающий луч поляризован по оси $y$.
$$\Phi={\pi\over2}-\Theta;\hskip 4mm\sin^2\Phi=\cos^2\Theta$$
$$I_{xy}^y=I_0{16\pi^4\over\lambda^4r^2}N_0V\alpha^2\cos^2\Theta$$
Индикатриса рассеяния:\par
{
{\leftskip 2.5 true cm
\vbox{\input ris4.tex} }
}
\par
III. Если падает естественный свет ${I_0\over2}$ ---
интенсивность отдельных поляризованных компонентов\par
$$I=I_0{8\pi^4\over\lambda^4r^2}N_0V\alpha^2(1+\cos^2\Theta),$$
Для газов уравнение Лоренц-Лоренца
$$2\pi N_0\alpha=n-1;\hskip 4mm \alpha={n-1\over 2\pi N_0},$$
$$I=I_0{2\pi^2\over\lambda^4r^2}(n-1)^2{V\over
N_0}(1+\cos^2\Theta),$$
Итак, из формулы видно\par
1. $I\sim{1\over\lambda^4}$;\par
2. Индикатриса рассеяния симметрична относительно плоскости,
перпендикулярной падающему лучу (рассеяние \лк впер\"ед\пк и \лк
назад\пк одинаково);\par
3. Свет, рассеянный под углом $90^{\circ}$ полностью
поляризован.\par
\noindent На пути рассеянного луча ставят поляризационную призму
и поворотом е\"е выделяют $I_{xy}$ и $I_z$
$$\Delta={I_{xy}\over I_{z}}=\cos^2\Theta;\hskip 4mm \hbox{Если}\
\Theta=90^{\circ}\hbox{, то}{I_x\over I_z}=0,\ \Delta=0,$$
На опыте оказывается, что $\Delta>0$; Для газов $\Delta<0,1$. Это
означает, что молекулы поляризуются онизотропно, т. е. при $I_z$
поляризации появляется помимо $I_{z}^z$ компонента $I_x^z$ в
плоскости рассеяния.\par
{
{\leftskip 4.7 true cm
\vbox{\input ris5.tex} }
}
\par
Молекулы поляризуются анизотропно, $\Delta\not=0$. К рассеянию на
флуктуациях плотности необходимо прибавить рассеяние на
флуктуациях ориентации анизотропных молекул. Если молекулы
поляризуются анизотропно, то направление индуцированного
дипольного момента не совпадает с направлением поля $\vec E$,
падающего на образец.

Составляющие дипольного момента в лабораторой системе координат
$x,\ y,\ z$:
$$p_i=\sum\limits_{k=x,y,z}\alpha_{ik}E_k.$$
{
\leftskip 4.7 true cm
\input ris6.tex
}
\par Различные молекулы имеют диполи с любой ориентацией, все
ориентации равновероятны. Поля излучений диполей спроектируем на
вектор $\vec q$, лезащий в плоскости главного сечения
поляризационной призмы, прич\"ем $\vec q\perp\vec r$.
$$e_q=-{w^2\over c^2r^3}\left\{\left[\vec r(\vec r\cdot\vec
p)-\vec p(\vec r\cdot\vec r)\right]\cdot\vec q\right\},$$
$$e_q=-{w^2\over c^2r^3}\left\{(\vec r\cdot\vec
q)(\vec r\cdot\vec p)-r^2(\vec p\cdot\vec q)\right\},$$
$$e_q={w^2\over c^2r^3}(\vec p\cdot\vec q),\hskip 4mm
i_q={w^4\over c^4r^2}\overline{(\vec p\cdot\vec q)^2},$$
$$I_q={16\pi^4\over\lambda^4r^2}\overline{(\vec p\cdot\vec
q)^2}N_0V.$$
Вычислим $\overline{(\vec p\cdot\vec q)^2}$. Пусть единичные
векторы $\vec q,\ \vec X,\ \vec Z$ лежат в одной плоскости,
прич\"ем $\vartheta$ --- угол между $\vec q$ и $\vec Z$; $\vec
E\parallel z$:\par
{
{\leftskip 4.7 true cm
\vbox{\input ris7.tex} }
}
\par Проекция $\vec q$ на $x$ равна $S={q\sin \upsilon}$; Проекция $\vec q$ 
на $z$ соответственно равна $C=q\cos \upsilon$. Так как $q=1$, то $\sin\upsilon=S$, $\cos\upsilon=C$.
$$\vec q=S\vec X+C\vec Z \eqno (*)$$
Проведем расчет в молекулярной системе координат $\sigma(1,2,3)$:
$$(\vec p\cdot\vec q)=\sum\limits_{\sigma}p_{\sigma}p_{\sigma} \eqno (**)$$
$$ \vec E=E\vec Z$$
C другой стороны:
$$ p_i=\sum\limits_{k=x,y,z}\alpha_{ik}E_k; \eqno (4.1)$$
$$ p_i=\sum\limits_{\sigma}p_{\sigma}(\sigma i) \eqno (4.2)$$
$$ E_{\sigma}=\sum\limits_i E_i(\sigma i) \eqno (4.3) $$
$$ p_{\sigma}=\alpha_{\sigma}E_{\sigma}=E\alpha_{\sigma}Z_{\sigma} \eqno (***)$$
Из (**), (*) и (***) получаем
$$ (\vec p\cdot\vec q)=E\sum\limits_{\sigma=1,2,3}\alpha_{\sigma}Z_{\sigma}(SX_{\sigma}+CZ_{\sigma} \eqno (****)$$
Проекции $X_{\sigma}$ и $Z_{\sigma}$ являются направляющими косинусами  $ X_{\sigma}=\cos(x,\sigma),
\hskip 4mm Z_{\sigma}=\cos(z,\sigma)$. Возведя в квадрат (****),
получим сумму $\rm 3^х$ слагаемых:
