\vskip -2mm
\prgaf{Дифракция электромагнитного излучения в оптическом
диапазоне частот --- рассеяние света}
\vskip 2mm
$\lambda=5\cdot10^{-5}$см; ${v}=c=3\cdot10^{10}\rm {см\over
сек}$, т.\ е. $\lambda\gg a$; $\Delta t\ll\tau$; однако высокая
точность экспериментов по рассеянию позволяет наблюдать
доплеровские смещения и уширения спектральных линий $\Delta\omega$, вызванные
тепловым движением молекул
\vskip -2mm
$${\Delta \omega\over \omega}\approx{{v}_T\over
c}\simeq10^{-5}\div10^{-6}.$$
\vskip -2mm
\noindent
Это позволяет получать информацию а молекулярной динамике.
Высокая точность оптического эксперимента по рассеянию света
стала возможна с появлением лазеров, спектроскопии высокой
разрешающей силы, регистрации сигнала в режиме счета фотонов.

Рассеянием света называется его распространение по
направлениям, отличным от направлений, предписываемых
макроскопическими уравнениями Максвелла.
В однородной среде свет распространяется по направлению преломленного и
отраженного луча, --- это результат интерференции вторичных
волн, излучаемых молекулярными электронами, возбужденными
световой волной. В однородной среде одинаковые элементы объема
содержат одинаковое число молекул, вторичные волны когерентны,
интерферируют и гасят друг друга по всем направлениям кроме
преломленного луча в среде.

В работе \slit\ Л.И. Мандельштам привел наглядное объяснение того факта,
что однородная среда свет не рассеивает. Пусть $V_1^*$ и $V_2^*$
--- физически малые объемы на расстоянии $l$ друг от друга таком,
что разность хода двух рассеянных лучей будет ${\lambda\over2}$.
${V}^*\ll\lambda^3$ содержат одинаковое число молекул.
Суммируя амплитуды в случае когерентных источников от ${
V}_1^*$ и ${V}_2^*$, если разность хода двух лучей
${\lambda\over2}$, получим в результате интерференции ноль. Для
каждого ${V}^*$ на конечном расстоянии $l$ можно найти такой
же физически малый объем при любом уже $\Theta$, кроме
$\Theta=0$
$$l={\lambda\over2\sin\Theta};$$
Для $\Theta=0$ не найдется конечного $l$ между ${V}_1^*$ и ${
V}_2^*$, чтобы разность хода была ${\lambda\over2}$.

Итак, причиной рассеянного света должны быть неоднородности:
\vskip 2mm
I. \ \ Мутная среда, частицы $d\leq\lambda$, эмульсии,
суспензии, аэрозоли; $n_{\rm частицы}\not=n_{\rm среды}$.
\vskip 2mm
II. \ Коллоидные растворы $d\leq\lambda$, но
$n_{\rm частицы}=n_{\rm среды}$.
\vskip 2mm
III. \hskip -0,4mm Молекулярное рассеяние света в \лк оптически
пустой\пк\ среде: жидкости, газы, состоящие\par
\ \ \ \ \ из одного\ \ сорта молекул. Неоднородности: \ флуктуации термодинамических величин:
\par \ \ \ \ \ $\Delta{\cal E},\ \Delta p,\ \Delta T,\ \Delta S$.

Причиной оптических неоднородностей
становятся флуктуации оптической диэлектрической проницаемости,
вызванные в свою очередь флуктуациями плотности вещества и
флуктуациями ориентации молекул. В однородных растворах
существенной дополнительной причиной молекулярного рассеяния
света становятся флуктуации концентрации компонентов раствора.
Каждое физическое явление, ведущее к возникновению рассеянного
света, накладывает свой характерный \лк отпечаток\пк\ на
интенсивность, поляризацию и спектральный состав рассеянного
света. Тем самым, изменения этих характеристик рассеянного света
позволяют изучать сами эти явления. При помощи рассеянного света
изучается структура молекул, определяются молекулярные веса
биологически активных молекул, размеры ионов, определяется число
Авогадро, исследуется кинетика флуктуаций и распространение
гиперзвука в конденсированных средах. С появлением лазеров в
настоящее время огромную роль в создании теории жидкого состояния
вещества играют исследования межмолекулярного взаимодействия и
молекул в жидкости по интегральной интенсивности и спектрам
рассеянного света.
\vskip -3mm
{
\leftskip 4 cm
\input ris4_1_2.tex
}
\vskip -5mm
\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 4.1.2. Рассеяние в однородной
среде.}
\vskip 2mm
