\lnum 0
\global\nglav 3
\glava{Молекулярное рассеяние света}
\razd{Молекулярное рассеяние света в газе}
\prgaf{Введение}
\vskip 2mm
Эксперименты по дифракции излучения на жидкостях и плотных газах
позволяют решать и ставить ряд проблем молекулярной динамики,
искать возможность ее описания. Это необходимо для
микроскопического описания таких кинетических процессов как
вязкость и теплопроводность, так как макроскопические
кинематические коэффициенты содержат сведения о молекулярной
динамике в усредненном виде и извлечь даже качественные оценки этих
коэффициентов трудно \slit.

Дифракционные эксперименты, о которых мы говорим, могут
независимо от вида излучения быть объединены следующим
рассмотрением. Пусть волновой вектор падающего излучения $\vec K_0$
направлен по оси $x$, волновой вектор рассеянного пучка $\vec K$
направлен под углом $\Theta$ к падающему пучку.
\vskip -1.3 cm
{
\leftskip 2 true cm
\input ris4_1_1.tex
}
\vskip -3mm
\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 4.1.1. Опыт по дифракции.}
\vskip 2mm
\noindent
Тогда доля момента, переносимая из излучения в исследуемый образец:
$\hbar\vec Q$, где $\vec Q=\Delta\vec K$. В этом случае мы имеем
различные выражения для переданных момента и энергии в случае
света и нейтронов\global\lnum 0 \slit.
\vskip -4mm
$$\left.\matrix{\vec Q\equiv\Delta\vec K=\vec K_0-\vec
K;\hskip 0,4 cm (\hbar Q={h\over2\pi}{2\pi\over\lambda}\equiv
p)\hfill\cr
\vrule width 0 cm height 5
mm Q^2=K_0^2+K^2-2KK_0\cos\Theta\hfill\cr
\vrule width 0 cm height 5 mm C(K_0-K)=\Delta \omega\hskip 0,6 cm \hbox{переданная
энергия}\hfill\hskip 3 mm\cr}\right\} \ \hbox{свет},\noq$$
$$\hskip 0,5
cm\left.\matrix{{\hbar^2\over2m_n}(K_0^2-K^2)=\hbar
\omega=E_0-E\hfill\cr
\vrule width 0 cm height 5 mm
{p^2\over2m_n}={\hbar^2Q^2\over2m_n}=E_0+E\cdot2(E-
E_0)^{1\over2}\cos\Theta\hfill\hskip 3 mm\cr}\right\}\
\hbox{нейтроны}.\noq$$\vskip -1mm
\noindent
Вероятность того, что при взаимодействии передастся момент
$\hbar\vec Q$ и поглотится энергия $\hbar \omega$ обозначается
$S(\vec Q,\omega)$ и называется законом рассеяния для любого вида
излучения: нейтроны, электроны, $\gamma$-лучи, $x$-лучи, мягкий
рентген, свет. Дифракционные эксперименты дают нам информацию о
пространственных и временных межмолекулярных корреляциях (и
автокорреляциях) в системе относящихся к различным интервалам
длин волн и времен в зависимости от излучения.
Для конденсированной фазы пространственные масштабы корреляции
$a\sim 5$\hbox{\hbox{A}\hskip -2,08 mm \raise 1,5 mm\hbox{$^\circ$}} (несколько
межмолекулярных расстояний).

Рассмотрим подробнее временные корреляции $\tau$:
$$\tau={a\over\sqrt{{kT\over M}}}\sim10^{-12}\hbox{сек}.\noq$$
где $\sqrt{kT\over M}=v$ --- скорость теплового движения частицы.
Пусть $\Delta t$ --- время прохождения излучения через образец,
а $\lambda$ --- длина волны падающего излучения.
Сравним его с временем корреляции:
\vskip 1mm
1. Электроны: $\lambda=10^{-7}$см; $v=10^8\rm {см\over
сек}$; $\Delta t=10^{-15}$сек, $\Delta t\ll \tau$.
\vskip 1mm
2. Рентген: $\lambda=(2\div5)$\hbox{\hbox{A}\hskip -2,08 mm \raise 1,5 mm\hbox{$^\circ$}}
\hskip 2 mm $\Delta t={a\over c}\simeq10^{-18}$сек, $\Delta t\ll
\tau$.
\vskip 1mm
3. Нейтроны: $\lambda={2\pi\hbar\over m{v}}$, но масса
нейтрона в 2000 раз больше массы электрона, так что ${
v}=10^5\rm {см\over сек}$; ${\cal E}_{\rm кин}=10^{-2}$э.вольт.
\vskip -2mm
$$\Delta t={a\over{v}}=\sim10^{-12}\hbox{сек}\hskip 3 mm
\hbox{--- сравнимо с $\tau$}.$$
\vskip -2mm
Если в случае дифракции пучков электронов и рентгеновских лучей
мы получаем мгновенную картину расположения частиц, то
из экспериментов по дифракции нейтронов мы получаем также сведения о
динамике отдельных частиц: $\lambda=(2\div5)$\hbox{\hbox{A}\hskip -2,08 mm \raise 1,5 mm\hbox{$^\circ$}}
сравнимо с $a$. Речь идет о холодных (тепловых) и ультра
холодных нейтронах.

