
Измерение степени деполяризации требует применения надежных мер
во избежание возможных погрешностей. В особенности это относится
к газам и парам, у которых коэффициенты деполяризации очень малы
и само светорассеяние слабо.
Основными источниками ошибок являются пыль и паразитный свет.
Нестрогая геометрия опыта, неточная установка
поляризационных призм, а также двойное лучепреломление во
входном и выходном
окошках сосуда вследствие оставшихся там напряжений также могут
быть источниками погрешности.

Если за $\Delta'$ примем экспериментальное значение степени
деполяризации, а за $\Delta$ --- истинное ее значение, то
$$\Delta'={I_x+I_{\rm параз}\over I_z+I_{\rm параз}};\hskip 4mm
\Delta'>\Delta.$$
Интенсивность любого отраженного света в трубке
для рассеяния составляет величину
порядка $(0,1\div 0,001)I_0$, а, например, для жидкости
интенсивность самого рассеянного света $\sim
I_0\cdot 10^{-6}$.

Есть несколько способов избежать ошибок:

\noindent\hangindent 1cm\hangafter 4
1. в эксперименте использовать только трубку Вуда, а для
приготовления исследуемой жидкости использовать процедуру Мартина
и Лермана (см. рис. 4.1.11). Эта процедура состоит в тройном
замораживании, откачивании и последовательном ополаскивании
стеклянного шарика и трубки\slit .

{\leftskip 1cm
\input ris4_1_b.tex
}

\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 4.1.11. Трубка Вуда и установка
для процедуры Мартина и Лермана.}
\vskip 2mm

\noindent\hangindent 1cm\hangafter 4
2. Соблюдать
строгую геометрию опыта, строгость в установке пентапризм,
проверке поляризаторов, а в качестве источника излучения лучше
использовать лазер.

\noindent\hangindent 1cm\hangafter 4
3. проверка входного и выходного окошка на отсутствие двойного
лучепреломления. Для изготовления окошек можно использовать
плавленый кварц, отжигая готовые изделия.
