\prgaf{Измерение степени деполяризации $\Delta$ рассеянного
света}
\vskip 2mm
Измерение коэффициента деполяризации производится либо визуальным,
либо фотографическим, либо фотоэлектрическим методом. На рис.
4.1.10 представлена установка для визуального измерения степени
деполяризации. Параллельный пучок света от источника падает на
трубку Вуда. Рассеянный пучок, наблюдаемый под углом
$90^{\circ}$, проходит через поляризационную призму Волластона.
На выходе из призмы получаются два луча, поляризованные во
взаимно перпендикулярных плоскостях. Вращением николя добиваются,
чтобы два луча имели одинаковую яркость. Регистрирующим
устройством является кубик Люмера. Если $\Psi$ --- угол
между осью $x$ и главной плоскостью сечения николя, то
\vskip -3mm
$$E_x\cos\Psi=E_z\sin\Psi;\hskip 4mm{E_x\over
E_z}=\hbox{tg}\Psi;\hskip 4mm \Delta={I_x\over
I_z}=\hbox{tg}^2\Psi.$$
\vskip -7mm
{\leftskip 2cm
\input ris4_1_a.tex}
\vskip -4mm
\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 4.1.10. Установка для
визуального метода измерения степени деполяризации.}
\vskip 2mm
Найти $\Psi$ можно следующим способом. Вращением поляризатора
(николя) находят положение при котором яркости двух лучей равны,
затем находят второе такое же положение. Угол между этими
положениями будет $2\Psi$ или $180-2\Psi$. В кубике Люмера
сравниваются яркости двух полей, среднего (1) и бокового (2).

При фотоэлектрической регистрации на пути рассеянного луча становится поляризационная призма
или поляроид. Рассеянный луч принимается фотоумножителем. При
вращении поляризатора вокруг оси фототок будет меняться в
некотором интервале. Минимальное значение фототока будет при
таком повороте поляризатора, когда его главная плоскость
параллельна оси $x$, и тогда получаем $x$-компоненту рассеянного
света, а максимальное --- при повороте на $90^{\circ}$, когда
главная плоскость параллельна оси $z$. Это дает $z$-компоненту
рассеянного света. Если сила фототока строго пропорциональна
освещенности, то отношение минимального фототока к максимальному
будет равно отношению интенсивностей этих двух составляющих
рассеянного света
$${I_{\rm min}^{\rm фототок}\over
I_{\rm max}^{\rm фототок}}=\Delta,$$
т. е. равно коэффициенту деполяризации. Так как
фотокатод не одинаково чувствителен к лучам различной
поляризации. Поэтому рекомендуется превратить линейно
поляризованный луч в циркулярно поляризованный перед направлением
на фотокатод, что можно осуществить с помощью пластинки в четверть
длины волны.
