\prgaf{Теория Эйнштейна-Смолуховского}
\vskip 2mm
Однородное распределение молекул удовлетворяет II началу
термодинамики, --- максимум энтропии системы. II начало ---
статистическая закономерность, т. е. возможно отклонение
состояния системы от ее наиболее вероятного состояния. Эти
отклонения характеризуются малыми величинами --- {\it
флуктуациями} термодинамических величин:
$$\Delta\rho=\rho-\bar\rho;\hskip 4mm\Delta n=n-\bar n;\hskip
4mm\Delta{\cal E}={\cal E}-\bar{\cal E};\hskip 4mm \Delta
p=p-\bar p\ \hbox{и т. п.}$$
В 1907 году Л.И. Мандельштам показал, что объяснение Рэлеем
некогерентности источников тепловым движением справедливо, когда
молекул мало, в случае большого объема содержащего много молекул
роль источников играют физически малые объемы.
Физически малый объем $V^*$ --- объем, линейные размеры
которого малы, по сравнению с длиной волны света, т. е.
$V^*\ll\lambda^3$,  но в нем содержится достаточно много молекул,
чтобы можно было производить статистические расчеты. Флуктуации
плотности (числа частиц) в физически малом объеме определяют
флуктуации оптической диэлектрической проницаемости, которые и
являются причиной, вызывающей оптическую неоднородность среды,
что приводит к возникновению рассеяния света в оптически \лк пустых\пк\ средах.
Плодотворная идея Смолуховского (1908 г.)\slit\ о флуктуациях
плотности, как о причине рассеяния света легла в основу
статистической теории рассеяния света, развитой Эйнштейном в 1910
г.\slit.

Разобьем рассеивающий объем на физически малые объемы ${V}^*$; напряженность,
создаваемая диполями в физически малых объемах
$$e_{V}=eN=-{\omega^2\over e^2r}N\alpha E\sin\Phi.\noq$$
Однородному распределению соответствует $\bar N$:
$$\bar e_{V}=-{\omega^2\over c^2r}\bar N\alpha E\sin\Phi.\noq$$
Так как $N=\bar N+\Delta N$, то:
$$\Delta e_{V}=-{\omega^2\over c^2r}\Delta N\alpha E\sin\Phi.\noq$$
Интенсивность света, рассеянного физически малым объемом:
$$i_{V}=\overline{\Delta e_{V}^2}=I_0{\omega^4\over
c^4r^2}\overline{(\Delta N)^2}\alpha^2\sin^2\Phi.\noq$$
Статистическая физика показывает, что в отсутствие взаимодействия
для идеального газа
$\overline{(\Delta N)^2}=\bar N=N_0{V}$ \slit, тогда
$$i_{V}=I_0{16\pi^4\over
\lambda^4r^2}N_0{V}\alpha^2\sin^2\Phi.\noq$$
Флуктуации числа частиц независимы в разных физически малых
объемах, поэтому
$$I=I_0{16\pi^4\over\lambda^4r^2}N_0V\alpha^2\sin^2\Phi.\noq$$
Это та же формула, что и у Рэлея.

Рассмотрим геометрию эксперимента по рассеянию света. Пусть
верхний индекс обозначает поляризацию вектора $\vec E$ падающего
луча, а нижний --- поляризацию рассеянного света. Падающий луч
распространяется вдоль оси $x$.

\input ris4_1_3.tex

\centerline{\ris Рис. 4.1.3. Геометрия эксперимента по рассеиванию
света.}
\vskip 2mm
\noindent
Поворотом поляризационной призмы 1 мы можем менять поляризацию
падающего луча, а поворотом призмы 2 выделять из рассеянного
света компоненты с нужной поляризацией.
\par I. \ Падающий луч поляризован по оси $z$. $\Phi$ --- угол между
радиусом вектором в плоскости $xy$ и $E^z$ равен $\pi\over2$:
$$I_{z}^{z}=I_0{16\pi^4\over\lambda^4r^2}N_0V\alpha^2.\noq$$
\par II. Падающий луч поляризован по оси $y$:
$$\Phi={\pi\over2}-\Theta;\hskip 4mm\sin^2\Phi=\cos^2\Theta,$$
$$I_{xy}^y=I_0{16\pi^4\over\lambda^4r^2}N_0V\alpha^2\cos^2\Theta.\noq$$
Индикатриса рассеяния имеет следующий вид (рис. 4.1.4):\par
{
{\leftskip 2.5 true cm
\vbox{\input ris4_1_4.tex} }
}

\centerline{\ris Рис. 4.1.4. Индикатриса рассеяния.}
\par
III. Если падает естественный свет ${I_0\over2}$ ---
интенсивность отдельных поляризованных компонентов, то полная
интенсивность
$$I=I_0{8\pi^4\over\lambda^4r^2}N_0V\alpha^2(1+\cos^2\Theta).\noq$$
Для газов уравнение Лорентц-Лоренца
$$2\pi N_0\alpha=n-1;\hskip 4mm \alpha={n-1\over 2\pi N_0},$$
тогда
$$I=I_0{2\pi^2\over\lambda^4r^2}(n-1)^2{V\over
N_0}(1+\cos^2\Theta).\noq$$
Итак, видно из формулы:
1) $I\sim{1\over\lambda^4}$;
2) индикатриса рассеяния симметрична относительно плоскости,
перпендикулярной падающему лучу (рассеяние \лк вперед\пк\ и \лк
назад\пк\ одинаково);
3) свет, рассеянный под углом $90^{\circ}$ полностью
поляризован. На пути рассеянного луча ставят поляризационную призму
и поворотом ее выделяют $I_{xy}$ и $I_z$. Величину $\Delta$
называют степенью поляризации и определяют выражением
$$\Delta={I_{xy}\over I_{z}}=\cos^2\Theta;\hskip 4mm \hbox{Если}\
\Theta=90^{\circ}\hbox{, то\ }{I_x\over I_z}=0,\ \Delta=0,$$

{
{\leftskip 4.7 true cm
\vbox{\input ris4_1_5.tex} }
}
\centerline{\ris Рис. 4.1.5. Поляризация рассеянного света.}

На опыте оказывается, что $\Delta>0$; Для газов $\Delta<0,1$. Это
означает, что молекулы поляризуются анизотропно, т. е. при $I^z$
поляризации появляется помимо $I_{z}^z$ компонента $I_x^z$ в
плоскости рассеяния $xy$ (см. рис. 4.1.5).\par
