\prgaf{Степень деполяризации рассеянного света}
\vskip 2mm
Будем рассматривать рассеяние под прямым углом к падающему лучу.
Во всех предыдущих вычислениях мы раскладывали рассеянный луч на
две поляризованные составляющие $I_x$ и $I_y$, в которых
электрический вектор направлен соответственно по оси $x$ или
параллельно падающему лучу, и по оси $z$ --- перпендикулярно
падающему лучу. Отношение интенсивности первой составляющей ко
второй, как мы уже знаем из предыдущего, называется коэффициентом
или степенью деполяризации.

В случае, когда падающий луч поляризован так, что его
электрический вектор направлен по оси $z$, а наблюдение
рассеянного луча происходит по оси $y$, коэффициент деполяризации
обозначают обычно через $\Delta_v$. Из формул \eqn{35} и \eqn{36}
находим, что
$$\Delta_v={I_x^z\over
I_z^z}={{3\over45}\gamma^2\over\alpha^2+{4\over45}\gamma^2}.\noq
$$

В другом случае, когда электрический вектор в падающем луче
направлен по оси $y$ (горизонтально), совпадающим с направлением
наблюдения рассеянного луча, коэффициент деполяризации обозначают
через $\Delta_h$. Согласно формуле \eqn{38}
$$\Delta_h={I_x^y\over I_z^y}=1.\noq$$

Наконец, когда падающий луч неполяризован, из формул \eqn{40} и
\eqn{41} находим
$$\Delta={I_x\over
I_z}={{6\over45}\gamma^2\over\alpha^2+{7\over45}\gamma^2}.\noq$$
Если молекулы изотропны, то $\gamma^2=0$ и $\Delta_v=0$,
$\Delta=0$. Чтобы найти связь между двумя коэффициентами
деполяризации $\Delta_v$ и $\Delta$, умножим \eqn{48} на 2 и
разделим на \eqn{50}
$${2\Delta_v\over\Delta}={\alpha^2+{7\over45}\gamma^2\over\alpha^2+{4\over45}
\gamma^2}=1+\Delta_v,$$
откуда получаем
$$\Delta={2\Delta_v\over1+\Delta_v}.\noq$$
Все наши формулы начиная с \eqn{34} изображают полную
интенсивность светорассеяния в виде суммы изотропного и
анизотропного рассеяний. Поэтому мы можем рассчитать по
отдельности коэффициенты деполяризации изотропного и
анизотропного рассеяний света. У изотропного рассеяния, как мы
знаем, оба коэффициента деполяризации равны нулю. Коэффициенты
деполяризации анизотропного рассеяния можно рассчитать с помощью
формул \eqn{35}, \eqn{40}, \eqn{41}. Нетрудно видеть, что для
анизотропного рассеяния $\Delta_v={3\over4}$, $\Delta={6\over7}$.
Из формул \eqn{48} и \eqn{50} следует, что коэффициенты
деполяризации рассеянного света $\Delta_v$ и $\Delta$
удовлетворяют следующим условиям:
$$\Delta_v\leq{3\over4},\hskip 4mm \Delta\leq{6\over7}.$$
Если заменить
$\alpha^2$ на ${(n-1)^2\over4\pi^2N_0^2}$, а $\gamma^2$ выразить
через $\Delta$:
$$\gamma^2=45\alpha^2{\Delta\over6-7\Delta},\noq$$
$$\gamma^2=45
\alpha^2{\Delta_v\over3-4\Delta_v},\noq$$
то полную интенсивность можно записать в виде:
$$I=I_0{2\pi^2\over\lambda^4r^2}{(n-1)^2\over N_0}\cdot V\times
{6+6\Delta\over6-7\Delta}\noq$$
Здесь первый множитель выражает рассеяние на флуктуациях
плотности, формула Рэлея-Энштейна. А второй множитель,
${6+6\Delta\over6-7\Delta}$ называют {\it фактором Кабанна} и
обозначают $f$. Если молекулы изотропны, то этот множитель равен
единице. В противном случае он больше единицы.

Можно измерять (вычислять) $I_{из}$ и умножать на $f$, чтобы
получить полное рассеяние. В современной литературе $I^z\equiv
I^v$; $I_z^z\equiv I_v^v$, индекс $v$ означает направление перпендикулярно плоскости
рассеяния (\лк вертикально\пк), $I_y\equiv I_h$; $I_{xy}\equiv I_h$;
$I_x^y\equiv I_h^v$. Индекс $h$ означает \лк горизонтально\пк, т. е.
параллельно плоскости рассеяния.
