\prgaf{Коэффициент рассеяния и коэффициент экстинкции}
\vskip 2mm
Константа лорда Релея (коэффициент рассеяния) характеризует
абсолютную способность вещества (т. е. исключается
геометрия опыта, величина рассеивающего объема и расстояние до
точки наблюдения). С ее помощью можно сравнивать
светорассеивающую способность различных веществ.
$$R={I_{90}\cdot r^2\over I_0V}.\noq$$
Величину $R$ нередко называют абсолютной интенсивностью, а также
приведенной интенсивностью. Для коэффициента рассеяния
естественного света формулы \eqn{42} и \eqn{54} приводят к
следующим выражениям:
$$R={2\pi^2\over\lambda^4}{(n-1)^2\over N_0}\cdot
{6+6\Delta\over6-7\Delta},\noq$$
$$R={8\pi^4\over\lambda^4}N_0(\lambda^2+{13\over45}\gamma^2).\noq$$

Мы дадим три определения константы $R$, которые используются при
экспериментах: визуальном (фотографическом) и фотоэлектрическом.

1. Коэффициент рассеяния численно равен освещенности, получаемой
от 1 ${\rm см}^2$ рассеивающего объема, перпендикулярно падающему
лучу на расстоянии 1 см при 1 единице освещенности падающего
света.

2. $Ir^2$ --- сила света: световой поток, исходящий от
рассеивающего объема внутри единицы телесного угла; если его разделить
на $V$, то ${Ir^2\over V}$ --- световой поток, исходящий от
единицы рассеивающего объема в единицу телесного угла. $I_0$ ---
световой поток, падающий на единицу поверхности рассеивающего
объема. $R={I_{90}\over I_0V}$ --- доля светового потока,
падающего на единицу поверхности рассеивающего объема, которая
рассеивается единицей объема в единицу телесного угла под
$\Theta=90^{\circ}$.

3. $V=l\cdot S$; $Ir^2$ --- световой поток от площади $S$ (см.
рис. 4.1.12).
Яркость этой поверхности $b={I\cdot r^2\over S}$, тогда
$$R={b\cdot
S\over I_0Sl}={b\over I_0l}.\noq$$
Если $B$ --- яркость падающего пучка, то создаваемая им
освещенность
$$I_0=B\Omega,\noq$$
где $\Omega$ --- телесный угол, под которым падающий пучок
собирается в центре рассеивающего объема. При фотографической
регистрации освещенность фотопластинки пропорциональна яркости.
Человеческий глаз сравнивает яркости.

{\leftskip 4cm
\input ris4_1_c.tex}

\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 4.1.12. Рассеяние света под
прямым углом от объема $V=Sl$.}
\vskip 2mm
Подставив \eqn{59} в \eqn{58}, получаем:
$$R={b\over B\Omega l}.\noq$$
Эта формула, используется при фотографической и визуальной
регистрации.

Часто вместо $R$ пользуются другой величиной, называемой
коэффициентом экстинкции (или мутностью) $\tau$.
Если $K$ --- коэффициент поглощения:
$$I=I_0e^{-(K+\tau)l}.$$
\лк Вдали\пк\ от полосы
поглощения ослабление пучка света происходит только за счет
рассеяния. однако это утверждение неверно, так как даже вдали от
полосы поглощения в чистых прозрачных жидкостях, например, $\tau$
и $K$ --- величины одного порядка. Но вернемся пока к определению
$\tau$.

При прохождении света через среду
интенсивность проходящего пучка света $I_0$ постепенно
ослабляется вследствие рассеяния. 
В малых толщинах ослабление пропорционально толщине слоя
$-dI_0=\tau I_0dx$, где $\tau$ --- коэффициент экстинкции.
$$\tau=-{dI_0\over I_0dx}.\noq$$
Мы видим, что $\tau$ имеет ту же размерность, что и $R$. На
основании этой формулы можно дать следующее
определение: коэффициент экстинкции показывает,
на какую долю убывает интенсивность параллельного пучка света
при прохождении через единицу толщины рассеивающей среды.
Можно сказать иначе: $\tau$ --- это число, которое показывает,
какая часть светового потока, падающего на 1 $\rm
см^{2}$ рассеивается в слое толщиной в 1 см.
Сравнив его с аналогичным определением $R$ (пункт 2), мы можем сказать, что
если бы рассеяние было одинаковым по всем направлениям, то
$\tau$ было бы в $4\pi$ больше $R$.
Однако рассеяние света зависит от угла рассеяния по
косинусному закону. Найдем в этом случае для изотропных молекул
связь между $R$ и $\tau$.

{\leftskip 5cm
\input ris4_1_d.tex}

\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 4.1.13. К расчету коэффициента
экстинкции.}
\vskip 2mm
Рассеивающий объем помещен в центр сферы радиуса $r$ (см. рис.
4.1.13). Кольцевой
элемент $dS=2\pi r\sin\Theta rd\Theta$, $\Theta$ --- угол
рассеяния. Через элемент $dS$ рассеивается световой поток
$dF$:
$$dF=I_0{8\pi^4\over\lambda^4r^2}N_0V\alpha^2(1+\cos^2\Theta)\cdot
2\pi r^2\sin\Theta d\Theta.\noq$$
Интегрируем по всем углам рассеяния от $\Theta=0$ до
$\Theta=\pi$:
$$\int\limits_{0}^{\pi}(1+\cos^2\Theta)\sin\Theta
d\Theta=\int\limits_0^{\pi}[d\cos\Theta+d{1\over3}\cos^3\Theta]=
\int\limits_{0}^{\pi}\cos\Theta+\int\limits_0^{\pi}{1\over3}\cos^3\Theta=
2+{2\over3}={8\over3},$$
и получаем:
$$F=I_0{128\pi^5\over3\lambda^4}N_0V\alpha^2.\noq$$
Из нашего определения $\tau$ следует, что $\tau={F\over(I_0V)}$,
отсюда:
$$\tau={128\pi^5\over3\lambda^4}N_0\alpha^2={32\pi^3\over3\lambda^4}{(n-1)^2\over
N_0}.\noq$$
Мы видели, что $R={2\pi^2\over\lambda^4}\cdot{(n-1)^2\over N_0}$,
а если $\Delta=0$, то для оптически изотропных молекул
$$\tau={16\pi\over3}R.\noq$$
Для $\Delta\not=0$ необходимо интегрировать выражение
$$I_0{8\pi^4\over\lambda^4r^2}N_0V\left\{\alpha^2(1+\cos^2\Theta)+\gamma^2
\left({13\over45}+{1\over45}\cos^2\Theta\right)\right\}.$$
Проведя необходимые вычисления, получаем:
$$R={8\pi^4\over\lambda^4}N_0(\alpha^2+{13\over45}\gamma^2),\noq$$
и, согласно \eqn{65}:
$$\tau={128\pi^5\over3\lambda^4}N_0(\alpha^2+{2\over9}\gamma^2)
={32\pi^3\over3\lambda^4}{(n-1)^2\over
N_0}\cdot{6+3\Delta\over6-7\Delta}.\noq$$
Если же  $\Delta\not=0$, то
$$\tau={16\pi\over3}R\cdot{1+0,5\Delta\over1+\Delta}.\noq$$
Соотношения \eqn{65} и \eqn{68} справедливы не только для газов,
но также для изотропных конденсированных сред --- жидкостей и
растворов. Это связано с тем, что коэффициент деполяризации чисто
анизотропного рассеяния всегда равен 6/7 для случая естественного
падающего света. Из формулы \eqn{68} следует, что отношение
$\tau/R$ имеет наибольшую величину, когда молекулы изотропны
$(\Delta=0)$.

Для нахождения ослабления пучка света в более толстых слоях уже
нельзя пользоваться дифференциальной зависимостью, а необходимо
перейти к интегральной форме
$$I_0(x)=I_0e^{-\tau x}.$$
Вблизи поверхности земли к молекулярному рассеянию света
добавляется рассеяние на мелких взвешенных частицах, которое
может оказаться в несколько раз больше молекулярного рассеяния.
