\prgaf{Опытное определение интенсивности рассеяния в газах}
\vskip 2mm
Первые опытные исследования рассеяния света в газах в
лабораторных условиях были проведены в 1915-1920 гг. Кабанном во
Франции и Релеем в Англии {\global\advance\lnum by 1[\the\lnum,
{\global\advance\lnum by 1}\the\lnum] и затем в некоторых
других лабораториях.

В первых опытах в качестве источника света использовалась дуговая
лампа. Рассеянный под прямым углом свет регистрировался
фотопластинкой. Ж. Кабанн и многие другие исследователи
использовали ртутную дуговую лампу. Ч. Раман и другие индусские
исследователи, а также П. Дор использовали солнце как источник
падающего света.

Сравнение относительных интенсивностей рассеяния света различных
газов показало, что при одинаковых упругостях интенсивность
рассеяния света пропорциональна квадрату рефракции $(n-1)^2$ в
соответствии с формулой Релея \eqn{56}.

Определение относительных интенсивностей рассеяния света в газах
представляет собой довольно трудную задачу. Еще более
значительные трудности возникают при определении абсолютных
интенсивностей, т. е. коэффициентов рассеяния. Здесь приходится
сравнивать два световых потока --- падающего и рассеянного
излучения, которые отличаются по яркости в миллионы или сотни
миллионов раз. Точное сравнение таких световых потоков потребовало
разработки особой методики фотометрирования. Первое определение
абсолютной интенсивности рассеяния света в газах (аргоне)
выполнил Ж. Кабанн в 1921 г. \slitm{1}. П. Дор усовершенствовал
методику измерения и в 1925 г. измерил коэффициент рассеяния
света в этилхлориде \slit.
\vskip -5mm
{\leftskip 2cm
\input ris4_1_e.tex}

\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 4.1.14. Схема установки Дора для
измерения интенсивности рассеяния света.}
\vskip 2mm
Этот газ рассеивает свет в 20 раз
сильнее, чем аргон. Кроме того, вместо ртутной лампы, которой
пользовался Ж. Кабанн, П. Дор использовал в качестве источника
света солнце. Все это привело к значительному повышению
интенсивности светорассеяния, так что измерения можно было
проводить не только фотографированием рассеянного излучения, но и
прямым визуальным наблюдением. На рис. 4.1.14 изображена схема
установки П. Дора \slitm{0}. Лучи от солнца направляются с помощью
гелиостата на линзу $L$, которая собирает их внутри сосуда с
газом в точке $S$. На пути лучей от солнца стоят еще не указанные
на рисунке кювета с водой для удаления инфракрасных лучей,
могущих вызвать нагревание испытуемого газа, и другие
светофильтры для выделения из солнечного спектра узкого
спектрального участка $\lambda=520\div550$ нм. Рассеянные лучи из
точки $S$ направляются с помощью линзы $L$ параллельным пучком
через кубик Люмера $P$, а затем второй линзой $L_2$ собираются в
точке $O$, где помещается фотографическая пластинка или глаз
наблюдателя. Сбоку помещается вспомогательный источник света
$S'$, который посылает лучи через поляризационные призмы (николи)
$N_1$, $N_2$, $N_3$ на тот же кубик Люмера P, а оттуда на
выходное отверстие $O$. Призма $N_1$ поляризует лучи от
вспомогательного источника света, а другие две призмы $N_2$ и
$N_3$ позволяют ослабить эти лучи до яркости рассеянного
излучения. В принципе можно было бы обойтись одной призмой $N_2$,
но так как яркости двух сравниваемых пучков света отличаются в
очень большое число раз, то для повышения точности измерения
ставят две призмы.

Перед экспериментатором стоял прежде всего задача измерить
отношение яркости рассеянного излучения, исходящего из точки $S$,
к яркости падающего излучения. Измерение происходило в два
приема. Сначала измерялось отношение яркости рассеянного
излучения $b$ к яркости вспомогательного источника света $B'$:
$b/B'$. После этого сосуд с газом убирался и на его место
ставилась призма полного отражения, которая направляла падающий
световой поток на выходное отверстие $O$. Поворотом призм $N_2$ и
$N_3$ снова выравнивались две яркости и определялось отношение
$B'/B$, где $B$ --- яркость падающего излучения. Для получения
искомого отношения $b/B$ достаточно было умножить первое
отношение на второе.

После того, как отношение $b/B$ измерено, остается еще найти
телесный угол $\Omega$, под которым падающие лучи собираются в
точке $S$. Очевидно, $\Omega={\pi D^2\over4F^2}$, где $D$ ---
диаметр линзы, $F$ --- ее фокусное расстояние. Глубина
рассеивающего объема $l$ равна ширине изображения, создаваемого
падающим пучком света в точке $S$. Эта величина определялась
следующим образом: удалялся сосуд с газом и на его место в точку
$S$ помещалась фотографическая пластинка перпендикулярно пучку
падающего света. Измерив длину почерневшего участка, получали
$l$. Подставив все эти числа в \eqn{60}, находили $R$. Дор
получил для этилхлорида при давлении 750 мм. рт. ст. и
$19^{\circ}$ C и $\lambda_{\rm
эфф.}=530,0$ нм $R=(1,06\pm0,1)\cdot10^{-7}\ {\rm см^{-1}}$.
Измерение абсолютной интенсивности светорассеяния газа позволяет
определить число Авогадро. Дор получил
$N_A=(6,5\pm0,6)\cdot10^{23}$. В пределах точности измерения это
число находится в согласии с современным значением.

После измерения абсолютной интенсивности рассеяния света в
этилхлориде определение интенсивности светорассеяния других газов
можно свести к сравнению отношения интенсивности светорассеяния
испытуемого газа и этилхлорида. Почти одновременно с П. Дором
аналогичные исследования провел С. Ивинг \slit\ с насыщенными
парами ряда соединений. Экспериментальные данные о коэффициенте
деполяризации газов и паров, а также об оптической анизотропии
молекул полно изложены в монографиях\slit\slit\slit.
