\prgaf{Деполяризованное рассеяние света в газах}
\vskip 2mm
Молекулы поляризуются анизотропно, $\Delta\not=0$. К рассеянию на
флуктуациях плотности необходимо прибавить рассеяние на
флуктуациях ориентации анизотропных молекул. Если молекулы
поляризуются анизотропно, то направление индуцированного
дипольного момента не совпадает с направлением поля $\vec E$,
падающего на образец.

Составляющие дипольного момента в лабораторной системе координат
$x,\ y,\ z$:
$$p_i=\sum\limits_{k=x,y,z}\alpha_{ik}E_k.$$
{
\leftskip 4.7 true cm
\input ris4_1_6.tex
}
\centerline{\ris Рис. 4.1.6. Дипольный момент молекулы.}
\vskip 2mm
Различные молекулы представляют диполи с любой ориентацией, все
ориентации равновероятны. Поля излучений диполей спроектируем на
вектор $\vec q$, лежащий в плоскости главного сечения
поляризационной призмы, причем $\vec q\perp\vec r$.
$$e_{q}=\vec e\cdot\vec q=-{\omega^2\over c^2r^3}(\vec
r\times(\vec r\times\vec p))\cdot\vec q.\noq$$
Используя формулу представления двойного векторного произведения
$$\eqalign{e_q=&-{\omega^2\over c^2r^3}\left\{\left[\vec r(\vec r\cdot\vec
p)-\vec p(\vec r\cdot\vec r)\right]\cdot\vec q\right\},\cr
e_q=&-{\omega^2\over c^2r^3}\left\{(\vec r\cdot\vec
q)(\vec r\cdot\vec p)-r^2(\vec p\cdot\vec q)\right\}.}$$
Так как $\vec q\perp\vec r$, то $(\vec r\cdot\vec q)=0$, и
$$e_q={\omega^2\over c^2r^3}(\vec p\cdot\vec q),\hskip 4mm
i_q={\omega^4\over c^4r^2}\overline{(\vec p\cdot\vec q)^2},\noq$$
где $\overline{(\vec p\cdot\vec q)^2}$ --- среднее по всем
ориентациям молекул. Подобно тому, как мы суммировали
интенсивности рассеяния от отдельных изотропных молекул,
содержащихся в объеме рассеяния, поступим также, считая, что
анизотропные молекулы газа рассеивают свет независимо друг от
друга. Попутно произведем замену $\omega$ на
$2\pi{c\over\lambda}$ и умножим на число молекул в рассеивающем
объеме $N_0\cdot V$.
$$I_q={16\pi^4\over\lambda^4r^2}\overline{(\vec p\cdot\vec
q)^2}N_0V.\noq$$
Вычислим $\overline{(\vec p\cdot\vec q)^2}$. Рассчитаем сначала
скалярное произведение векторов $\vec p$ и $\vec q$. С этой
целью проведем две системы координат: неподвижную в пространстве
(лабораторную) систему $x$, $y$, $z$ и молекулярную {\it 1, 2,
3,} связанную с выбранной молекулой и проведенной по главным осям
тензора поляризуемости молекулы. Первую систему проведем
следующим образом: ось $z$ направляем вдоль вектора $\vec E$
электрического поля падающей волны. Затем из начала координат
проводим единичный вектор поляризации $\vec q$ (рис. 4.1.7). После
этого проведем ось  $x$ так, чтобы она лежала в плоскости оси
$z$ и вектора $\vec q$. Ось $y$ можно не проводить. Направления
падающего луча мы не указываем. Нужно помнить, что падающий луч
перпендикулярен оси $z$. Рассеянный луч перпендикулярен вектору
$\vec q$.

{
{\leftskip 4.7 true cm
\vbox{\input ris4_1_7.tex} }
}

\centerline{\ris Рис. 4.1.7. Лабораторная и молекулярная системы
координат.}
\vskip 2mm
Проведем в лабораторной системе координат еще два единичных
вектора: вектор $\vec X$ вдоль оси $x$ и вектор $\vec Z$ вдоль оси
$z$. Таким образом, все три единичных вектора лежат в одной
плоскости. Выразим единичный вектор $q$ через $\vec X$ и $\vec
Z$. С этой целью спроектируем вектор $\vec q$ на оси $x$ и $z$.
Проекции равны $q\sin\theta$ и $q\cos\theta$. Но так как
$q=1$, то проекции равны просто $\sin\theta$ и
$\cos\theta$. Умножив первую величину на единичный вектор
$\vec X$ и вторую на $\vec Z$, мы можем изобразить вектор $\vec
q$ в виде геометрической суммы двух векторов
$$\vec q=s\vec X+c\vec Z, \noq$$
где $s=\sin\theta$, $c=\cos\theta$.
Проведем расчет скалярного произведения $(\vec p\cdot\vec q)$
в молекулярной системе координат $\sigma\ ({\it 1,2,3})$:
$$(\vec p\cdot\vec q)=\sum\limits_{\sigma}p_{\sigma}q_{\sigma}
\noq$$
Воспользуемся для этой цели единичными векторами $\vec X$ и $\vec
Z$. Прежде всего выразим напряженность электрического поля
падающей волы $\vec E$ через произведение длины вектора $E$ на
единичный вектор $\vec Z$: $\vec E=E\vec Z$. Тогда для проекции
вектора $\vec p$ на оси {\it 1, 2, 3} будем иметь
$$ p_i=\sum\limits_{k=x,y,z}\alpha_{ik}E_k; \noq$$
$$ p_i=\sum\limits_{\sigma}p_{\sigma}(\sigma i); \eqno (1.27а)$$
$$ E_{\sigma}=\sum\limits_i E_i(\sigma i); \eqno(1.27б) $$
$$p_{\sigma}=\alpha_{\sigma}E_{\sigma}=E\alpha_{\sigma}Z_{\sigma}. \eqno
(1.27в)$$
Из \eqn{26}, \eqn{25} и \eqn{27$в$} получаем
$$ (\vec p\cdot\vec
q)=E\sum\limits_{\sigma=1,2,3}\alpha_{\sigma}Z_{\sigma}(sX_{\sigma}+cZ_{\sigma})
.\noq$$
Проекции единичных векторов на оси ({\it 1, 2, 3})
$X_{\sigma}$ и $Z_{\sigma}$ являются направляющими косинусами
$X_{\sigma}=\cos(x,\sigma)$,
$Z_{\sigma}=\cos(z,\sigma)$. Возведя в квадрат \eqn{28},
получим сумму трех слагаемых:
$$(\vec p\cdot\vec
q)=E^2\left\{\sum\limits_{\sigma}\alpha_{\sigma}^2Z_{\sigma}^2(sX_{\sigma}+cZ_{\sigma})^2
+2\sum\limits_{\sigma}\sum\limits_{\Omega}\alpha_{\sigma}\alpha_{\Omega}\cdot
Z_{\sigma}Z_{\Omega}(sX_{\sigma}+cZ_{\sigma})(sX_{\Omega}+cZ_{\Omega})\right\},
\eqno (1.28а)$$
где $\sigma=${\it 1, 2, 3} и $\Omega=${\it 1, 2, 3}.
При переходе к усреднению следует обратить внимание на то, что
оси {\it 1, 2, 3} принимают все возможные направления и тем
самым становятся равноправными, откуда следуют следующие
равенства:
$$\eqalign{Z_1^2(sX_1+cZ_1)^2=Z_2^2(sX_2+&cZ_2)^2=Z_3^2(sX_3+cZ_3)^2,\cr
Z_1Z_2(sX_1+cZ_1)(sX_2+cZ_2)=Z_1Z_3(sX_1+cZ_1)&(sX_3+cZ_3)=
Z_2Z_3(sX_2+cZ_2)(sX_3+cZ_3).}\eqno (1.28б)$$
Обозначим
$$\alpha_1^2+\alpha_2^2+\alpha_3^2\equiv A,$$
$$\alpha_1\alpha_2+\alpha_2\alpha_3+\alpha_2\alpha_3\equiv
B,\noq$$
Выражение для $\overline{(\vec p\cdot\vec q)^2}$ принимает вид:
$$\overline{(\vec p\cdot\vec
q)^2}=\overline{E^2}\left\{A\overline{Z_1^2(sX_1+cZ_1)^2}+2B\overline{Z_1Z_2(
sX_1+cZ_1)(sX_2+cZ_2)}\right\},\noq$$
и раскрыв скобки, получаем:
$$\overline{(\vec p\cdot\vec
q)^2}=\overline{E^2}\left\{A\left[\overline{Z_1^2s^2X_1^2}+\overline{c^2
Z_1^4}+2s\overline{cX_1Z_1^3}\right]+\right.$$
$$\left.+B\left[\overline{s^2X_1 X_2
Z_1Z_2}+\overline{c^2Z_1^2Z_2^2}+s\overline{cX_1Z_1Z_2^2}+sc\overline{X_2Z_2Z_1^2}\right]\right\}.\eqno
(1.30а)$$

Здесь $X_1$, $X_2$, $Z_1$, $Z_2$ представляют собой, как
отмечалось выше, направляющие косинусы
между осями  $x$, $z$, и {\it 1,2} соответственно, поэтому
задача сводится к вычислению средних значений от произведений
косинусов [см. Глава 1, стр. 12]. Известно,
что
$$\eqalign{\overline{X_1Z_1^3}=\overline{X_1Z_1Z_2^2}=&\overline{X_2Z_1^2Z_2}=0,\cr
\overline{Z_1^4}={1\over5};\hskip 4mm
\overline{X_1^2Z_1^2}=&{1\over15};\hskip 4mm\overline{X_1Z_1
Z_2X_2}=-{1\over30}.}\noq$$
Предварительно, для того, чтобы произвести
разделение излучения на рассеяние от флуктуаций плотности и от
флуктуаций анизотропии, введем вместо сокращенных обозначений $A$
и $B$ величины $\alpha$ и $\gamma^2$, имеющие более ясный
физический смысл:$\alpha$ --- средняя поляризуемость и $\gamma^2$
--- оптическая анизотропия молекул:
$$\eqalign{
\alpha={1\over3}&(\alpha_1+\alpha_2+\alpha_3),\cr
\gamma^2={1\over2}\left\{(\alpha_1-\alpha_2)^2\right.&\left.+(\alpha_1-\alpha_3)^2+
(\alpha_2-\alpha_3)^2\right\}.}\noq$$
Подставим \eqn{31} в \eqn{30}, заменив $s^2=1-c^2$,
$c^2=\cos^2\theta$. Согласно \eqn{29}
$$A=3\alpha^2+{2\over3}\gamma^2;\hskip 4mm
B=6\alpha^2-{2\over3}\gamma^2;$$
$$\overline{(\vec p\cdot\vec
q)^2}=\overline{E^2}\left\{(\alpha^2+{1\over45}\gamma^2)\cos^2\theta
+{3\over45}\gamma^2\right\}.\noq$$
Мы вычислили среднюю величину $\overline{(\vec p\cdot\vec q)^2}$,
которая входит в выражение \eqn{24} для интенсивности рассеяния
света от газа с анизотропными молекулами. Подставив
в выражение для $I_q$ и заменив одновременно $\overline{E^2}$ на
$I_0$, получаем:
$$I_q=I_0{16\pi^4\over\lambda^4r^2}N_0V\left\{\alpha^2\cos^2\theta+\gamma^2
\left({3\over45}+{1\over45}\cos^2\theta\right)\right\}.\noq$$
Таким образом, мы представили полную интенсивность светорассеяния
газа в виде суммы двух слагаемых: рассеяния от флуктуации
плотности, которое пропорционально $\alpha^2$, и рассеяния от
флуктуации анизотропии которое пропорционально $\gamma^2$. Можно
показать, что первое слагаемое в формуле \eqn{34} тождественно с
выражением \eqn{17} для интенсивности рассеяния изотропными
молекулами газа, если там на пути рассеянного луча поставить
поляризационную призму. В самом деле, если луч пройдет через
поляризационную призму, то в выражении \eqn{17} для интенсивности
вместо $\sin^2\Phi$ будет стоять $\sin^2\Phi\cos^2\psi$, где
$\psi$ --- угол между векторами $\vec e$ и $\vec q$, и тогда это
выражение будет тождественно с первым слагаемым формулы \eqn{34},
так как можно доказать, что $\sin\Phi\cos\psi=\cos\theta$. В
дальнейшем для краткости мы часто будем называть рассеяние света
на флуктуациях плотности изотропным рассеянием, а рассеяние света
на флуктуациях ориентации --- анизотропным или деполяризованным
рассеянием света.

Обычно изучают рассеяние света под прямым углом. Проведем
координатные оси $x$, $y$, $z$ (см. рис. 4.1.8) и направим ось $x$
вдоль падающего луча, а ось $y$ --- по направлению рассеянного
луча. Рассмотрим рассеяние поляризованного света в двух случаях:
электрический вектор падающей волны направлен по оси $z$ и этот
же вектор направлен по оси $y$.

{
\leftskip 2cm
\input ris4_1_8.tex
}

\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 4.1.8. Рассеяние под прямым
углом.}
\vskip 2mm
I. Сначала рассмотрим случай, когда угол рассеяния $\Theta=90^{\circ}$.
\vskip 1mm
1. {\it Электрическое поле падающей волны направлено по оси $z$}.
\vskip 1mm
\noindent
Воспользуемся формулой \eqn{34}. Поместим на пути рассеянного
луча поляризационную призму и повернем ее так, чтобы в одном
случае вектор поляризации $\vec q$ был направлен по оси $x$, а во
втором случае по оси $z$. Обозначим соответствующие интенсивности
рассеянных лучей через $I_x^z$ и $I_z^z$. Для $x$-компоненты
рассеянного луча $\theta={\pi\over2}$, $\cos\theta=0$ и
поэтому формула \eqn{34} дает
$$I_x^z=I_0{16\pi^4\over\lambda^4r^2}N_0V{3\over45}\gamma^2.\noq$$
Для $z$-компоненты $\theta=0$, $\cos\theta=1$ и поэтому
$$I_z^z=I_0{16\pi^4\over\lambda^4r^2}N_0V(\alpha^2+{4\over45}\gamma^2).\noq$$
Полная интенсивность равна сумме
$$I^z=I_0{16\pi^4\over\lambda^4r^2}N_0V(\alpha^2+{7\over45}\gamma^2).\noq$$

2. {\it Электрическое поле падающей волны направлено по оси
$y$.}
\vskip 1mm
\noindent
Ориентируем поляризационную призму по-прежнему так, чтобы сначала
вектор поляризации $\vec q$ был направлен по оси $x$, а потом по
оси $z$. Здесь в обоих случаях $\theta=90^{\circ}$,
$\cos\theta=0$ и поэтому для соответствующих компонент будем
иметь
$$I_x^y=I_z^y=I_0{16\pi^4\over\lambda^4r^2}N_0V{3\over45}\gamma^2,\noq$$
отсюда для полной интенсивности получаем
$$I^y=I_0{16\pi^4\over\lambda^4r^2}N_0V{6\over45}\gamma^2.\noq$$

