\prgaf{Приближенные формулы для расчета интегральной
интенсивности рассеянного света в жидкости}
\vskip 2mm
Для вычисления рассеивающей способности жидкостей,
характеризуемой константой Рэлея
$$R={I_{90}\cdot r^2\over
I_0V}=kT\beta_T\left(\rho{\partial\varepsilon\over\partial\rho}\right)^2{\pi^2\over2\lambda^4},\noq$$
где $I_{90}$ --- интенсивность рассеяния под углом 90$^{\circ}$,
$V$ --- рассеивающий объ\"ем, $I_0$ интенсивность падающего
света, $\beta_T=\beta_S+{\sigma^2T\over\rho C_p}$ ---
изотермическая сжимаемость, $\beta_S={1\over\rho v^2}$ ---
адиабатическая сжимаемость, где $v$ --- скорость звука.
Необходимо рассчитать производную
$\partial\varepsilon/\partial\rho$. Считая справедливым для
жидкости уравнение Лорентц --- Лоренца, Эйнштейн
продифференцировал его и получил
$$\overline{\rho}{\partial\varepsilon\over\partial\rho}=(\varepsilon-1)^2
{\varepsilon+2\over3}\equiv(n^2-1){n^2+2\over3}.\noq$$
Однако, рассчитанная интенсивность рассеянного света для
большинства жидкостей на 40\% превышает экспериментальное
значение. И. Рокар подверг убедительной критике соотношение
\eqn{33} Эйнштейна. Уравнение Лорентц --- Лоренца связывает
показатель преломления с плотностью в состоянии равновесия, и
может и не соблюдаться при отклонениях от этого состояния.
Поэтому простое дифференцирование здесь неправомерно. Заменим в
уравнении Лорентц --- Лореца
$${\varepsilon-1\over\varepsilon+2}={4\pi\over3}N_1\alpha\noq$$
$N_1$ на ${dN\over dV}$ и перепишем его в форме
$$dV\left({\varepsilon-1\over4\pi}\right)=\alpha\left(1+{\varepsilon-1\over3}\right)dN,\noq$$
где $dN=N_1dV$ в среднем равновесном состоянии.
В левой части \eqn{35} стоит дипольный момент объ\"ема $dV$ для
напряженности поля, равной единице. $\alpha dN$ --- есть также
момент объема $dV$, но в отсутствие поляризации,
$\alpha{\varepsilon-1\over3}dN$ выражает момент, создаваемый этим
полем. При наличии отклонений от среднего соотношение перепишется
форме
$$dV\left({\bar\varepsilon-1\over4\pi}+{\partial\varepsilon\over4\pi}\right)=
\alpha\left(1+{\bar\varepsilon-1\over3}\right)(N_1dV+\Delta
dN).\noq$$
Здесь ${\bar\varepsilon-1\over3}$ в правой части уравнения
\eqn{36} не флуктуирует, так как $\bar\varepsilon$ представляет
собой среднюю диэлектрическую постоянную объема, содержащего
весьма большое число молекул.
Получаем
$$dV{\Delta\varepsilon\over4\pi}=\alpha{\bar\varepsilon+2\over3}\Delta
dN.\noq$$
Подставляя $\alpha$ из уравнения Лорентц --- Лоренца имеем
$$\Delta\varepsilon=(\varepsilon-1){\Delta dN\over\alpha
V}\cdot{1\over N_1}\ \ {\rm или}\ \
\Delta\varepsilon=(\varepsilon-1){m\over\bar\rho}{1\over
m}\Delta\rho,\noq$$
откуда
$${\partial\varepsilon\over\partial\rho}\bar\rho=\varepsilon-1\equiv
n^2-1.\noq$$
К сходным выводам приходит и Раманатан \slit, считающий, что
следует пользоваться не уравнением Лорентц --- Лоренца, а
уравнением
$$\varepsilon-1=\hbox{const}\cdot\rho,\noq$$
так как фактор $\varepsilon+2$ возникает благодаря присутствию
окружающей молекулу среды, свойства которой не изменяются при
флуктуациях внутри данного элемента объема.

Интенсивность рассеянного света в случае подстановки выражения
\eqn{39} и \eqn{40} оказывается на 20\% меньше экспериментальных
значений. Следует отметить, что вышеуказанные приближения для
равных показателей преломления жидкостей дают различное
расхождение с опытом в зависимости от величины $n$.

Прямые измерения
$\partial\varepsilon\over\partial\rho=2n{\partial
n\over\partial\rho}$ требуют серьезных экспериментальных навыков,
поэтому чаще измеряют ${\partial n\over\partial\rho}$:
$$\left(\rho{\partial\varepsilon\over\partial\rho}\right)_T={2n\over\beta_T}
\left({\partial n\over\partial p}\right)_T.$$
Для получения требуемой точности нужен большой диапазон давлений
$p$. В качестве примера можно привести работы Гиббсона и
Кинкайзда \slit\ и Дайфорса \slit.

В работе [7] произведены измерения показателя преломления и
удельного объема бензола в широком диапазоне давлений для длин
волн $\lambda=5461\angst$ и $\lambda=4358\angst$ при температурах
25$^{\circ}$C, 35$^{\circ}$C и 45$^{\circ}$C. Авторы показали,
что удельная рефракция, вычисленная по формуле Эйкмана \slit
$$r={n^2-1\over n+0,4}\cdot{1\over\rho}\noq$$
остается постоянной при всех давлениях и температурах. Величина
производной
$\left(\rho{\partial\varepsilon\over\partial\rho}\right)_T$ может
быть вычислена из этих экспериментальных данных. Дифференцируя
\eqn{41}, находим
$$\left(\rho{\partial\varepsilon\over\partial\rho}\right)_{T}=
{n^2-1\over1-{n^2-1\over2n(n+0,4)}}.\noq$$
Использование формулы \eqn{42} при расчете константы рассеяния
бензола приводит к хорошему согласию с экспериментальными
данными. Подобные расчеты были произведены для сероуглерода в
работе [8], где была получена зависимость $\varepsilon=f(\rho)$
при изменении давления от 1 до 1000 атмосфер при температуре
350$^{\circ}$C и $450^{\circ}$C.

Сложность экспериментов в работах [7], [8] привела исследователей
к поиску хорошо обоснованной теоретически формулы для вычисления
$\left(\rho{\partial\varepsilon\over\partial\rho}\right)_T$.
Такое исследование было проведено Ивоном в его статистической
теории рассеяния света \slit. Расчет $R$ по формуле Ивона для
всех жидкостей независимо от величины показателя преломления дает
согласие с экспериментом не хуже 1\%.
