\prgaf{Тонкая структура линии рассеяния}
\vskip 2mm
Выше рассматривалось рассеяние света, вызванное неоднородностями
показателя преломления, возникающими в свою очередь вследствие
различных тепловых флуктуаций. При выводе формул в каждом случае
отыскивались величины соответствующих флуктуаций, но не
рассматривались их изменения во времени. Такой подход вполне
обоснован, если искать суммарную интенсивность рассеяния, не
затрагивая вопроса о спектральном составе рассеянного света.

Действительно, предполагалось, что в некотором объеме находится
определенное при данной температуре количество локальных
оптических неоднородностей (флуктуаций показателя преломления),
не зависящие от времени, а сами они считаются \лк застывшими\пк.
В этом случае была найдена зависимость суммарной интенсивности
рассеянного света от измеряемых на опыте параметров среды и длины
волны падающего света.

Рассеянный свет имеет при этом ту же длину волны, что и
возбуждающий, если возбуждающий свет монохроматичен. Если же
возбуждение рассеяния осуществляется участком непрерывного
спектра, то распределение интенсивности в рассеянном свете буде
изменено в соответствии с законом $I\sim{1\over\lambda^4}$. В
действительности статистические флуктуации не остаются \лк
застывшими\пк, а непрерывно меняются во времени. Флуктуации
характеризуют отклонение от равновесного состояния, и поэтому они
неустойчивы.

Различные флуктуации по-разному меняются во времени и поэтому
различным образом модулируют рассеянный свет. То обстоятельство,
что каждый вид флуктуаций налагает свой характерный \лк
отпечаток\пк на спектр рассеянного света, позволяет использовать
спектры рассеянного света для изучения кинетики флуктуаций. Выше
исследовалась интенсивность света, рассеянного на флуктуациях
плотности.

Ниже будут кратко рассмотрены те изменения, которые вносятся в
спектр рассеянного света временными изменениями флуктуаций
плотности и концентрации. Как уже было указано выше, флуктуации
плотности складываются из адиабатических флуктуаций (флуктуации
давления) и изобарических флуктуаций (флуктуации энтропии).
Флуктуации давления представляют собой случайные локальные сжатия
или разрежения, которые вследствие упругих свойств среды не
остаются на месте, но \лк бегут\пк\ по объему вещества.
Многочисленные случайные сжатия и разрежения, возникающие
вследствие тепловых флуктуаций давления, можно рассматривать как
упругие волны различных частот, распространяющиеся по
всевозможным направлениям внутри изучаемого объема.

Напомним, что при расчете суммарной интенсивности рассеянного
света Эйнштейн разлагал флуктуацию плотности в пространственный
ряд Фурье и по статическим амплитудам разложения отыскивал
интенсивность рассеянного света.

Изучая вопросы теплоемкости твердого тела Дебай в своей работе
\slit пришел к плодотворной идее о том, что энергию, приходящуюся
на все $3N$ степеней свободы связанных атомных осцилляторов
твердого тела, можно рассматривать как энергию $3N$ нормальных
упругих волн. Таким образом, Дебай рассматривает энергию
теплового движения твердого тела как энергию упругих волн. С этой
точки зрения флуктуации есть результат интерференции дебаевских
волн.

Мы дадим краткие сведения о теории теплоемкости кристаллического
твердого тела \slit. Классическая теория теплоемкости твердого
тела приводит к закону Дюлонга и Пти
$$C_v=3R\simeq6\ \hbox{кал/моль}.\noq$$
Этот закон выводится, как известно, следующим образом.
Предполагается равномерное распределение энергии по степеням
свободы. Каждая частица в кристалле обладает тремя степенями
свободы, на каждую из них приходится средняя кинетическая
энергия, равная ${kT\over2}$, всего ${3\over2}kT$. Однако,
частица в кристалле обладает не только кинетической, но и
потенциальной энергией, зависящей от смещения частицы из ее
положения равновесия
$$U=U(r-r_0).$$
Разлагая это выражение в ряд по малым смещениям около положения
равновесия, имеем
$$\eqalign{
U=&U_0+\left({\partial U\over\partial
r}\right)_{r=r_0}(r-r_0)+\cr
+&{1\over2}\left({\partial^2 U\over\partial
r^2}\right)_{r=r_0}(r-r_0)+\ldots,\cr
}\noq$$
причем, так как в положении равновесия потенциальная энергия
имеет минимум, линейный член в \eqn{33} равен нулю. Ограничиваясь
малыми смещениями, мы можем считать $U$ квадратичной функцией
смещений и, следовательно, силу, действующую на частицу, линейной
функцией смещения
$$f=-{\partial U\over\partial r}=-\left({\partial^2
U\over\partial r^2}\right)_{r=r_0}(r-r_0).\noq$$
Именно это предположение лежит в основе теории упругости.
Находясь под действием упругой возвращающей силы, каждая частица
в кристалле выполняет гармоническое колебание --- является
гармоническим осциллятором. Как известно, средняя потенциальная
энергия гармонического осциллятора равна его средней кинетической
энергии. Всего, следовательно, на каждую частицу приходится
энергия, равная
$$\overline{E}={3\over2}kT+{3\over2}kT=3kT$$
и на $N_A$ частиц (один моль) $3RT$. Следовательно, теплоемкость
$$C_v={\partial\overline{E}\over T}=3R,\noq$$
т. е. закон Дюлонга и Пти. Однако этот закон соблюдается при
комнатной температуре далеко не для всех кристаллов, а при низкой
температуре не соблюдается вовсе. Согласно \eqn{34} $C_v$ не
зависит от температуры. В действительности, при низких
температурах $C_v$ резко понижается, стремясь к значению $C_v=0$
при $T\rightarrow0^{\circ}$ K (третье начало термодинамики). Для
объяснения зависимости теплоемкости твердого тела от температуры,
Эйнштейн \slit\ воспользовался идеей Планка, согласно
которой излучение твердого тела квантовано. Эйнштейн предположил,
что твердое тело представляет собой, в соответствии с изложенным,
систему осцилляторов, но каждый осциллятор имеет квантованную
энергию, может приобретать тепловую энергию отдельными квантами,
равными $\hbar\omega$. Как мы знаем сейчас, энергия осциллятора
$${\cal E}_n=\left(n+{1\over2}\right)\hbar\omega,\noq$$
где $n=0,\ 1,\ 2,\ 3\ \ldots$

Согласно основным положениям статистической физики, вероятность
состояния осциллятора с энергией ${\cal E}_n$ равна
$$\overline{{\cal E}}={\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\cal
E}_ne^{-{{\cal E}_n\over kT}}\over
\sum\limits_{n=0}^{\infty}e^{-{{\cal E}_n\over kT}}}={\cal E}_0+
{\sum\limits_{n=0}^{\infty}n\hbar\omega e^{-{n\hbar\omega\over kT}}\over
\sum\limits_{n=0}^{\infty}e^{-{n\hbar\omega\over kT}}},\noq$$
где ${\cal E}_0$ --- нулевая энергия, равная
${\hbar\omega\over2}$. Произведя суммирование, находим
$$\overline{{\cal E}}={\hbar\omega\over2}+{\hbar\omega\over
e^{{\hbar\omega\over kT}}-1}.\noq$$
Тело, состоящее из $N$ частиц, имеет $3N$ степеней свободы и
энергию, равную
$$\overline{{\cal E}}=3N{\hbar\omega\over2}+{3N\hbar\omega\over
e^{{\hbar\omega\over kT}}-1}.\noq$$

{
\leftskip 3.5 true cm
\input ris4_2_1.tex
}
\vskip -3mm
\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 4.2.1. Кривая теплоемкости
твердого тела.}
\vskip 2mm\noindent
Теплоемкость $C_v$ равна
$$C_v={\partial\overline{{\cal E}}\over\partial
T}={3N(\hbar\omega)^2e^{{\hbar\omega\over kT}}\over k^2
T(e^{{\hbar\omega\over kT}}-1)^2}.\noq$$
При высоких температурах, удовлетворяющих условию
$kT\gg\hbar\omega$, получаем по-прежнему $C_v=3Nk$.

Температурный ход $C_v$ \eqn{39} показан на рис. 4.2.1. В
действительности, как показывает опыт, кривая $C_v(T)$ медленнее
приближается к нулевому значению вблизи абсолютного нуля
температуры и, что самое существенное, твердое тело нельзя
охарактеризовать какой-то одной единственной частотой упругих
колебаний $\omega$. Мы видели, что упругие свойства твердого тела
достаточно сложны и существенно зависят от его симметрии. Мы
должны рассматривать колебания всех частиц твердого тела, как
связанные. Потенциальная энергия всей совокупности частиц
кристалла должна зависеть не только от квадратов смещений
отдельных частиц из положений равновесия, но и от произведений
смещений различных частиц, так как силы, действующие на данную
частицу, зависят от смещений соседних частиц.

Мы можем, однако, по-прежнему представить энергию системы как
сумму энергий гармонических осцилляторов, соответствующих
отдельным нормальным колебаниям системы, общее число которых
равно числу степеней свободы системы, т. е. $3N$. В каждом
нормальном колебании принимают участие все частицы системы.

Мы имеем право пользоваться для отдельного нормального колебания
прежним выражением \eqn{37}
$${\cal E}_k={\hbar\omega_k\over2}+{\hbar\omega_k\over
e^{{\hbar\omega_k\over kT}}-1}\noq$$
и находим, что средняя энергия кристалла равна
$$\overline{{\cal E}}=\sum\limits_{k=1}^{3N}\overline{{\cal
E}}_k={\cal E}_0+\sum\limits_{k=1}^{3N}{\hbar\omega_k\over
e^{{\hbar\omega_k\over kT}}-1},\noq$$
где
$${\cal E}_0={\hbar\over2}\sum\limits_{k=1}^{3N}\omega_k.\noq$$
Задача, таким образом, сводится к вычислению частот всех
нормальных колебаний системы. Это --- очень трудная задача. Дебай
\slit\ нашел ее решение для непрерывного изотропного тела,
характеризуемого двумя упругими постоянными для поперечного и
продольного сжатия.

Рассмотрим специфические особенности рассеяния света на
флюктуациях плотности в сплошной (кристаллической или аморфной)
среде. Теория соответствующих явлений была разработана Л. И.
Мандельштамом \slit.

Рассмотрим, следуя за Л. И. Мандельштамом, какова будет
дифракционная картина, полученная при прохождении плоской
световой волны через слегка оптически неоднородную среду. Эти
неоднородности будем считать вызванными распространяющимися в
среде упругими возмущениями. Как мы видели, упругие возмущения в
кристалле могут быть представлены звуковыми волнами, образующими
дебаевские ветви в спектре кристаллической решетки. Л. И.
Мандельштам вводит два предположения:

1) что изменение показателя преломления среды $\delta n$
обусловливается только изменением плотности среды $\delta \rho$ и
пропорционально $\delta \rho$. При этом $\delta n$ --- малая
величина и мы имеем право пренебречь ее квадратом и высшими
степенями;

2) что за время наблюдения вс\"е возмущение заключено в
ограниченной замкнутой области, целиком находящейся в поле
зрения.

Оба эти предположения соответствуют реальным свойствам среды.
Второе предположение исходит из факта относительной медленности
распространения звуковых волн
$${\partial (\delta\rho)\over\rho\partial t}\ll{c\over l}\ \
\hbox{или}\ \ v\ll c$$
($c$ --- скорость света, $v$ --- скорость звука, $l$ --- линейные
размеры области возмущения в направлении $x$ распространения
волны). Отсюда следует, что интерференционную картину можно
рассчитывать, как статистическую, т. е. не учитывая изменений
$\delta \rho$, происходящих за время прохождения световой волны
через область возмущения.

Вычислим амплитуду (комплексную) результирующего электрического
вектора рассеянного света в точке, отстоящей на расстоянии $R$ от
области возмущения.
$$\widetilde{E}_0=A\int\delta n\cdot e^{ik(R-x)}d\tau.\noq$$
Интегрирование распространяется на область, целиком включающую
область возмущения, $k={2\pi\over\lambda}$, $A$ --- константа.
Нас интересует зависимость $\widetilde{E}_0$ от времени. Так как
$\delta\rho$ подчиняется волновому уравнению (звуковая волна)
$${\partial^2\delta\rho\over\partial
t^2}=v^2\nabla^2\delta\rho\noq$$
и, согласно предположению 1), $\delta n\sim \delta \rho$, имеем
$${\partial^2\delta n\over \partial t^2}=v^2\nabla^2\delta n.\noq$$
Дважды дифференцируя \eqn{44} по $t$ и подставляя \eqn{46},
находим
$${\partial\widetilde{E}_0\over\partial
t^2}=Av^2\int\nabla^2\delta n\cdot e^{ik(R-x)}d\tau.\noq$$
Преобразуем интеграл \eqn{47} на основании теоремы Грина. Для
любых двух функций $\varphi$ и $\psi$
$$\int(\nabla^2\varphi\cdot\psi-\nabla^2\psi\cdot\varphi)d\tau=\int\left(
\varphi{\partial\psi\over\partial
N}-\psi{\partial\varphi\over\partial N}\right)dS.$$
Интеграл в правой части берется по поверхности, охватывающей
область интегрирования, в подынтегральном выражении фигурируют
производные по нормали к поверхности. Принимая $\varphi=\delta n$
и $\psi=e^{ik(R-x)}$, получаем
$$\int(\nabla^2\delta n\cdot e^{ik(R-x)}-\nabla^2
e^{ik(R-x)}\cdot \delta n)d\tau=\int\left(\delta n{\delta
e^{ik(R-x)}\over\partial N}-e^{ik(R-x)}{\partial\delta
n\over\partial N}\right)dS$$
и, так как согласно предположению 2), на границе области
возмущения
$$\delta n={\partial\delta n\over\partial N}=0,$$
преобразуем \eqn{37} к виду
$${\partial^2\widetilde{E}_0\over\partial t^2}=Av^2\int\nabla^2
e^{ik(R-x)}\cdot\delta n\cdot d\tau.$$
Имеем
$$\nabla^2
e^{ik(R-x)}=-4k^2\sin^2{\theta\over2}e^{ik(R-x)}+2{ik\over
R}e^{ik(R-x)},$$
где $\theta$ --- угол между направлениями $R$ и $x$. На
раcстояниях $R\gg\lambda$ второй член много меньше первого и им
можно пренебречь. Следовательно,
$${\partial^2\widetilde{E}_0\over\partial
t^2}=-4k^2v^2A\sin^2{\theta\over2}\int\delta n\cdot
e^{ik(R-x)}d\tau\noq$$
или, согласно \eqn{34}
$${\partial^2\widetilde{E}_0\over\partial
t^2}=-4k^2v^2\sin^2{\theta\over2}\widetilde{E}_0,\noq$$
откуда
$$\widetilde{E}_0=B_1e^{i\Omega t}+B_2e^{-i\Omega t},\noq$$
где
$$\Omega=2vk\sin{\theta\over2}=2\omega{v\over
c}\sin{\theta\over2}.$$
Полное выражение для волны
$$E=\widetilde{E}_0 e^{i\omega t}=B_1 e^{i(\omega+\Omega)t}+B_2
e^{i(\omega-\Omega)t}.$$
Таким образом, в спектре рассеянного света присутствуют частоты,
отличные от частоты падающего света.

При монохроматическом падающем свете, свет рассеянный содержит
дублет с частотами
$$\omega'=\omega\left(1\pm2{v\over c}\sin{\theta\over2}\right).\noq$$
Расщепление
$${\delta\omega\over \omega}={\delta\nu\over\nu}=\pm2{v\over
c}\sin{\theta\over2} \noq$$
тем больше, чем больше отличается направление рассеяния от
направления падающей волны. При $\theta=0$, $\delta\omega=0$.

Полученный результат \eqn{51} может быть выведен и истолкован при
помощи следующих простых рассуждений.

Как уже сказано, тепловое движение в твердых телах, в результате
которого возникают флюктуации плотности $\delta\rho$, сводится к
наложению дебаевских гиперзвуковых волн с частотами порядка
$10^{12} \hbox{ --- } 10^{18}$ герц. Мы можем рассматривать эти волны, как
стоячие или как бегущие. В первом случае задача исследования
свойств света, рассеянного средой, сводится к изучению рассеяния
на системе стоячих волн, сгущений и разрежений, образующих
пространственную дифракционную решетку. Очевидно, что такая
задача вполне аналогична задаче о дифракции рентгеновских или
электронных волн кристаллической решеткой. Различие состоит в
том, что в последнем случае рентгеновы лучи рассеиваются
неподвижной дискретной системой натуральных точек --- атомов или
ионов, а в нашей задаче решетка синусоидальная и колеблется со
со звуковой частотой.

В общих случаях отражение --- рассеяние света должно происходить
только в определенных направлениях, удовлетворяющих условию
Брэгга-Вульфа:
$$2d\sin{\theta\over2}=m\lambda.\noq$$
\vskip 0.1 cm
{
\leftskip 3.7 true cm
\input ris4_2_2.tex
}
\vskip -3mm
\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 4.2.2. Дифракция на стоячих
волнах.}
\vskip 2mm\noindent
Здесь $d$ --- постоянная решетки, $\theta$ --- угол между
направлением падающего и рассеянного света, $\lambda$ --- длина
волны света, $m=1,\ 2,\ 3,\ \ldots$ --- дает нам порядок
дифракционного спектра. Соотношение \eqn{53} легко вывести с
помощью рис. 4.2.2. Однако, как это было показано Рэлеем, для
синусоидальной решетки возможен только спектр первого порядка, т.
е. $m=1$. Следовательно, должно соблюдаться условие
$$2d\sin{\theta\over2}=\lambda.$$
Роль постоянной решетки играет длин звуковой волны $\Lambda$.
Имеем
$$2\Lambda\sin{\theta\over2}=\lambda,\noq$$
откуда соответствующая рассеянию света частота звуковой волны
равна
$$\Omega={2\pi v\over\Lambda}={4\pi
v\over\lambda}\sin{\theta\over2}=2\omega{v\over
c}\sin{\theta\over2}.\noq$$
Вследствие периодического изменения флюктуации плотности
$\delta\rho$ во времени, получаем для напряженности
электрического поля рассеянной световой волны
$$\eqalign{
E^S\sim
E^0\delta\varepsilon=&E^0{\partial\varepsilon\over\partial\rho}\delta\rho=
E^0_0\cos\omega
t{\partial\varepsilon\over\partial\rho}\delta\rho=\cr
=&{\partial\varepsilon\over\partial\rho} E_0^0\cos\omega t\cdot
(\delta\rho)_0\cos\Omega
t=\cr
=&{1\over2}{\partial\varepsilon\over\partial\rho}(\delta\rho)_0E_0^0\{\cos(\omega+\Omega)t+
\cos(\omega-\Omega)t\},\cr
}\noq$$
причем частота $\Omega$ удовлетворяет условию \eqn{55}. Мы
получили дублет с частотами $\omega\pm\Omega$. Очевидно, что
физическая причина расщепления при рассмотрении явления на
стоячих волнах сводится к модуляции световой волны по амплитуде
звуковыми колебаниями.

К тому же результату мы придем, рассматривая рассеяние света как
отражение от бегущих звуковых волн. В этом случае физической
причиной расщепления является эффект Доплера. В самом деле,
бегущая световая волна --- фронт сгущений плотности --- может
рассматриваться как движущееся
\vskip 0.1 cm
{
\leftskip 4.2 true cm
\input ris4_2_3.tex
}
\vskip -3mm
\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 4.2.3. Отражение от
движущегося зеркала.}
\vskip 2mm\noindent
зеркало (рис. 4.2.3). Мы всегда
имеем две одинаковых волны --- бегущую вправо и влево. При
отражении света от движущегося зеркала происходит изменение
частоты колебаний. Имеем
$${\delta\omega\over\omega}=2{v\over c}\cos\alpha,$$
где $\alpha$ --- угол, образуемый отраженным лучом с нормалью к
зеркалу, лежащей в плоскости падения, вдоль которой направлена
скорость. Согласно рис. 4.2.3, получаем
$${\delta\omega\over\omega}=2{v\over c}\sin{\theta\over2}$$
и, так как наряду со звуковой волной, движущейся со скоростью
$+\vec v$, имеется волна, движущаяся со скоростью $-\vec v$,
имеем
$${\delta\omega\over\omega}=\pm2{v\over c}\sin{\theta\over2}.$$
Мы вновь получили прежний результат. Отсутствие расщепления в
направлении падающей волны $\theta=0$ становится совершенно
ясным в этой интерпретации: рассеяние по первоначальному
направлению происходит на упругих волнах, движущихся
перпендикулярно к направлению распространения. При этом обычный
эффект, дающий расщепление очень малой и практически не
наблюдаемой величины порядка ${v^2\over c^2}$.

Рассмотрение явления, как модуляции световых волн звуковыми
колебаниями, принадлежит Л. И. Мандельштаму. Рассмотрение на
основе эффекта Доплера было предложено Бриллюэном \slit. Основная
формула
$$\omega'=\omega\left(1\pm2{v\over
c}\sin{\theta\over2}\right)\noq$$
носит название формулы Мандельштама --- Бриллюэна. Вследствие
того, что гиперзвуковые волны распространяются в кристалле по
любым направлениям, всегда имеется волна, удовлетворяющая условию
\eqn{55}, и свет рассеивается под любыми углами.

Экспериментальное подтверждение изложенных теоретических
соображений представляет исключительный интерес. В теории Л. И.
Мандельштама объединена теория рассеяния света жидкостями
Эйнштейна с теорией теплоемкости кристаллов Дебая. Мы уже
говорили, что Эйнштейн в своей основной работе проводил расчеты.
разлагая флюктуации плотности в ряд Фурье --- представляя их
наложением неких периодических движений, которые Эйнштейн вводил
чисто формальным образом. С другой стороны, Дебай построил теорию
теплоемкости кристалла, рассматривая тепловое движение в нем, как
гиперзвуковые волны. Л. И. Мандельштам в изложенной теории,
применимой не только к кристаллу, но и к жидкости, исходил из
того, что эйнштейновские компоненты ряда Фурье, на которых
происходит рассеяние, являются реальными дебаевскими упругими
волнами. В
\vskip 0.1 cm
{
\leftskip 2 true cm
\input ris4_2_4.tex
}
\vskip -3mm
\leftskip 0cm\centerline{\ris Рис. 4.2.4. Схема тонкой структуры
рэлеевской линии:}\vskip 1mm\centerline{\riss {\risit а} ---
падающий свет, {\risit б} --- кристалл, {\risit в} --- аморфное
твердое тело, {\risit г} --- жидкость.}
\vskip 2mm\noindent
этом случае расщепление спектральной линии в
рассеянном свете должно наблюдаться и в кристаллах, и в
жидкостях. Как мы увидим ниже, это замечательное предсказание Л.
И. Мандельштама было подтверждено прямыми опытами.

Рассмотрим теперь, что дает экспериментальное исследование тонкой
структуры рэлеевской линии. Мы видели, что, согласно теории Л. И.
Мандельштама, рэлеевская линия в спектре рассеяния кристалла
должна представлять собой дублет. Оценим порядок величины
ожидаемого дублетного расщепления. Допустим, что кристалл кварца
освещается светом ртутной дуги с $\lambda=4358 \angst$
($\nu=7\cdot10^{14}\ {\rm сек^{-1}}$). Угол рассеяния
$\theta=90^{\circ}$. Скорость звука в кварце $\sim\ 6000$
м/сек $=6\cdot10^5$ см/сек. Имеем
$$2\Delta\nu=4\nu{v\over
c}\sin{\theta\over2}=4,7\cdot10^{14}{6\cdot10^5\over3\cdot10^{10}}{\sqrt{2}\over2}=
4\cdot10^{10}\ {\rm сек^{-1}}$$
и
$$2\Delta\lambda=2\Delta\left({c\over\nu}\right)=-2c{\Delta\nu\over\nu^2}=-
3\cdot10^{10}{4\cdot10^{10}\over49\cdot10^{28}}=0,25\angst.$$
Таким образом, ожидаемое расщепление весьма мал\'о и может быть
экспериментально обнаружено только средствами интерференционной
спектроскопии. Соответствующие опыты были, по предложению Л. И.
Мандельштама, осуществлены Е. Ф. Гроссом \slit и подтвердили
теоретические ожидания. Преодолев трудности, связанные с
необходимостью работать с очень чистым образцом кристалла и с
поддержанием постоянной температуры всей спектрографической
установки с точностью до тысячных долей градуса, Е. Ф. Гросс смог
наблюдать предсказанное Л. И. Мандельштамом расщепление
рэлеевской линии.

При дальнейшем, более детальном исследовании, Е. Ф. Гросс
обнаружил, что в действительности рэлеевская линия расщеплена не
на две, а на шесть компонент \slit. Эти результаты объясняются
тем, что наряду с продольной, в кристалле распространяются две
поперечные звуковые волны. Известно, что для кварца их предельные
скорости равны: для продольной 6400 м/сек, для поперечных ---
3500 и 2400 м/сек. Это объяснение может быть проверено
непосредственно. Согласно формуле \eqn{55}, скорость звуковой
волны определяется из величины расщепления следующим образом:
$$v={\Delta\cdot\lambda\over2\sin{\theta\over2}}.\noq$$
Вычисленные из секстетного расщепления значения звуковых
скоростей в кварце оказались равны, соответственно, 6800, 3800 и
3300 м/сек. Совпадение следует считать очень хорошим. Мы видим,
что изучение оптического явления --- тонкой структуры рэлеевской
линии --- позволяет исследовать акустические свойства кристалла.

В аморфном твердом теле скорости двух поперечных волн должны
совпадать и вместо секстетного должно наблюдаться квартетное
расщепление и наряду со смещенными компонентами в этом случае
должна наблюдаться и несмещенная. Наконец, в жидкостях Гросс
установил \slit\ дублетное расщепление и также несмещенную
компоненту с интенсивностью того же порядка, что и компоненты
расщепления. Схематически получаемые во всех перечисленных
случаях картины могут быть представлены следующим образом (рис.
4.2.4).

Очевидно, что существование несмещенной компоненты в случаях
аморфных тел и жидкостей требует специального объяснения.
Естественно предположить, что за эту компоненту ответственны
медленно рассасывающиеся флюктуации ориентации -- анизотропии, в
кристалле невозможные. Однако, как мы увидим ниже, действительное
объяснение --- иное. Оно было дано Ландау и Плачеком,  \slit
опубликовавшими без вывода следующую формулу, определяющую
отношение интенсивностей несмещенной компоненты и компонент
дублета:
$${I_{\omega}\over
I_{\omega+\Delta\omega}+I_{\omega-\Delta\omega}}={C_p-C_v\over
C_v},\noq$$
где $C_p$ и $C_v$ --- теплоемкости при постоянном давлении и
объеме соответственно. И за компоненту с частотой $\omega$ и за
компоненты с частотами $\omega\pm\Delta\omega$ ответственны
флюктуации плотности.

Однако распространение упругих звуковых волн есть не единственный
процесс возникновения $\Delta\rho$. В 1945 году Е. Ф. Гросс
\slit\ опубликовал обоснование  формулы Ландау и Плачека.
Флуктуации плотности, или, что в сущности то же самое,
флуктуации удельного объема
$$\Delta v=\Delta{1\over\rho}=-{1\over\rho^2}\Delta\rho$$
могут быть представлены
$$\Delta v=\left({\partial v\over \partial p}\right)_S\Delta
p+\left({\partial v\over \partial S}\right)_p\Delta S.\noq$$
Первый член правой части характеризует адиабатический процесс
флуктуации давления. Эти флуктуации распространяются со скоростью
звука и именно с ними мы имеем дело в предшествующем изложении.
Напротив, второй член описывает изобарические флуктуации
энтропии. Эти флуктуации рассасываются со скоростью, определяемой
теплопроводностью вещества. Эта скорость значительно меньше
звуковой. Поэтому, в то время как флуктуации энтропии приводят
к появлению дублета (секстета), флуктуации энтропии определяют
существование несмещенной линии.

Интенсивность рассеянного света пропорциональна $\overline{\Delta
v^2}$. Так как $\overline{\Delta p\cdot\Delta S}=0$, имеем
$$\overline{\Delta v^2}=\left({\partial v\over\partial
p}\right)^2_S\overline{(\Delta p)^2}+\left({\partial v\over
\partial S}\right)^2\overline{(\Delta S)^2},\noq$$
$${I_{\rm несмещ.}\over I_{\rm дублет}}={\left({\partial v\over
\partial S}\right)^2\overline{(\Delta S)^2}\over\left({\partial
v\over \partial p}\right)^2\overline{(\Delta p)^2}}.\noq$$

Задача сводится к нахождению средних квадратичных флуктуаций
энтропии и давления. Они легко находятся методами статистической
физики \slit. Имеем
$$\overline{(\Delta S)^2}=kC_p,\hskip 4mm\overline{(\Delta
p)^2}=-{kT\over\left({\partial v\over\partial p}\right)_S}.$$
С другой стороны, термодинамика дает
$$\left({\partial v\over\partial S}\right)_p=\left({\partial
T\over\partial p}\right)_S={T\over C_p}\left({\partial
v\over\partial T}\right)_p;\hskip 4mm \left({\partial
v\over\partial p}\right)_S={C_v\over C_p}\left({\partial
v\over\partial p}\right)_T.$$
И, наконец
$$C_p-C_v=-{T\left({\partial v\over\partial T}\right)^2_P\over
\left({\partial v\over\partial p}\right)_T},$$
откуда
$${I_{\rm несмещ.}\over I_{\rm дублет}}={C_p-C_v\over C_v}.$$
Легко понять, почему центральная компонента наблюдается в
жидкостях, но не в кристаллах. Для последних разность $C_p-C_v$
очень мала, а для жидкостей она достигает величины, соизмеримой с
$C_v$.
