\lnum 0
\vfil
\eject
\razd{Рассеяние света в растворах}

\prgaf{Термодинамическая теория}
\vskip 2mm
У растворов появляется новый вид флуктуаций --- флуктуации
концентрации, которые дают дополнительный вклад в рассеяние
света. Флуктуации концентрации происходят независимо от
флуктуаций плотности и ориентации, поэтому полную интенсивность
рассеяния света можно представить в виде суммы трех слагаемых
$$I=I_{\rm пл}+I_{\rm к}+I_{\rm ан},$$
где $I_{\rm пл}$, $I_{\rm к}$, $I_{\rm ан}$ --- интенсивности
рассеяния света на флуктуация плотности, концентрации и
анизотропии соответственно. Так как рассеяние света на
флуктуациях анизотропии в общем случае трудно рассчитать, то мы
его будем учитывать через коэффициент деполяризации. Для угла
рассеяния $\theta=90^{\circ}$, как мы знаем из предыдущего,
оно учитывается с помощью множителя Кабанна
$$I=(I_{\rm пл}+I_{\rm к}){6+6\Delta\over6-7\Delta}.\noq$$

Перейдем к расчету интенсивности концентрационного рассеяния
\slit\slit. Ограничимся двухкомпонентными растворами. Рассеяние
света в растворах, как и в чистых жидкостях, обязано флуктуациям
диэлектрической проницаемости. Формулу [2.11] можно перенести
без изменения и на растворы
$$I=I_0{\pi^2\over\lambda^4r^2}\overline{(\Delta\varepsilon)^2}Vv^*\sin^2\Phi.\noq$$
где $\Phi$ --- угол между направлением электрического вектора
падающей волны и радиус-вектором в направлении распространения
рассеянной волны, $V$ --- объем, $v^*$ --- элемент объема.

Если считать молекулы изотропными, то для двухкомпонентного
раствора можно написать
$$\Delta\varepsilon={\partial\varepsilon\over\partial\rho}\Delta\rho+
{\partial\varepsilon\over\partial x}\Delta x$$
или, ввиду независимости флуктуаций концентрации и плотности,
$$\overline{\Delta\varepsilon^2}=\left({\partial\varepsilon\over\partial\rho}\right)^2
\overline{\Delta\rho^2}+\left({\partial\varepsilon\over\partial
x}\right)^2\overline{\Delta x^2},$$
где $x$ --- молярная концентрация (молярная доля) одного из
компонентов, $x_1$ --- концентрация первого компонента, $x_2$ ---
концентрация второго компонента, $x_1+x_2=1$. Если мы подставим
это в \eqn{2}, то получим интенсивность рассеяния света в виде
суммы двух слагаемых --- рассеяния на флуктуациях плотности и
рассеяния на флуктуациях концентрации. После перехода от
интенсивности к коэффициенту рассеяния будем иметь для второго
слагаемого
$$R_{\rm
к}={Ir^2\over I_0V}={\pi^2\over\lambda^4}\left({\partial\varepsilon\over\partial
x}\right)^2\overline{\Delta x^2}v^*\sin^2\Phi.$$
Последнее выражение относится к случаю поляризованного падающего
света. Чтобы перейти к естественному падающему свету, достаточно
заменить $\sin\Phi$ на $(1+\cos^2\theta)/2$, где $\theta$
--- угол рассеяния. Для рассеяния под углом
$\theta=90^{\circ}$ получаем
$$R_{\rm
к}={\pi^2\over2\lambda^4}\left({\partial\varepsilon\over\partial
x}\right)^2\overline{\Delta x^2}v^*.\noq$$

Остается рассчитать $\overline{\Delta x^2}v^*$. Обозначим через
$\Delta A$ минимальную работу, необходимую для изменения
концентрации в элементе объема $v^*$ от равновесной величины на
$\Delta x$. Тогда вероятность того, что в данном элементе объема
$v^*$, являющегося частью замкнутой системы, концентрация
изменяется на $\Delta x$, равна
$$W=W_0\exp\left(-{\Delta A\over kT}\right).\noq$$
Мы рассматриваем флуктуации концентрации при неизменной
температуре и давлении. Известно, что при подобных условиях мерой
работы является термодинамический потенциал Гиббса $G$. Работа
изменения концентрации в элементе объема равна $\Delta A=\Delta
G_{v^*}$, где $\Delta G_{v^*}$ --- термодинамический потенциал
элемента объема.

Если мы обозначим через $G_0$ и $G$ соответственно молярный
термодинамический потенциал Гиббса при равновесной концентрации
$x$ и при $x+\Delta x$, то для изменения термодинамического
потенциала Гиббса в элементе объема $v^*$ при изменении
концентрации на $\Delta x$ будем иметь
$$\Delta G_{v^*}={G-G_0\over V_{12}}v^*,\noq$$
где $V_{12}$ --- молярный объем раствора. Прежде чем подставить
выражение \eqn{5} в \eqn{4}, разложим его в ряд по степеням
$\Delta x$ около равновесного значения термодинамического
потенциала $G_0$. В равновесном состоянии он имеет минимум,
поэтому $\left({\partial G\over\partial x}\right)_{G=G_0}=0$.
Следовательно, $G-G_0={1\over2}\left({\partial^2 G\over\partial
x^2}\right)\Delta x^2+\ldots$. Пренебрегая членами более высокого
порядка, получаем
$$\Delta G_{v^*}=\Delta A={1\over2}\left({\partial^2
G\over\partial x^2}\right){v^*\over V_{12}}\Delta x^2.$$
Подставляя в \eqn{4}, получаем
$$W=W_0\exp\left(-{\Lambda\over2}\Delta x^2\right),\noq$$
где для сокращения введено обозначение $\Lambda=\left({\partial^2
G\over\partial x^2}\right){v^*\over V_{12}kT}$. Теперь можно
перейти к расчету $\overline{\Delta x^2}$. По аналогии с
предыдущими вычислениями в 2.1 можем написать
$$\overline{\Delta
x^2}={\int\limits_{0}^{\infty}\exp\left(-{\Lambda\over2}\Delta
x^2\right)\Delta
x^2dx\over\int\limits_{0}^{\infty}\exp\left(-{\Lambda\over2}\Delta
x^2\right)dx}.$$
Интегрирование дает
$$\overline{\Delta x^2}={1\over\Lambda}=RT\left(N_A{\partial^2
G\over\partial x^2}\right)^{-1}{V_{12}\over v^*},\noq$$
где $R$ --- газовая постоянная, $N_A$ --- число Авогадро.

Подставляя \eqn{5} в \eqn{3}, находим для интенсивности
концентрационного рассеяния
$$R_{\rm
к}={\pi^2\over2\lambda^4N_A}\left({\partial\varepsilon\over\partial
x}\right)^2RT\left({\partial^2 G\over\partial
x^2}\right)^{-1}_{p, T}V_{12}.\noq$$
Значки $p,T$ означают, что производная берется при постоянной
температуре и постоянном давлении (для простоты мы будем часто их
опускать). В термодинамике растворов величина $\left({\partial^2
G\over\partial x^2}\right)_{p,T}$ служит мерой стабильности
раствора против расслоения на две фазы смежного состава. В
критической точке расслоения она обращается в нуль. Очевидно, чем
меньше эта величина, тем больше флуктуации концентрации. Нам
представляется целесообразным характеризовать уровень флуктуаций
концентрации безразмерной величиной $f$ следующим образом:
$$f={x_1x_2\over RT}\left({\partial^2 G\over\partial
x^2}\right)_{p,T}.\noq$$
Как мы увидим ниже, для идеального раствора $f=1$, для растворов
с положительным отклонением от идеальности $f$ больше единицы, а
для растворов с отрицательным отклонением --- меньше единицы.

Будем называть $f$ функцией флуктуаций концентрации. Подставим
функцию $f$ в формулу \eqn{8}, тогда будем иметь
$$R_{\rm
к}={\pi^2\over2\lambda^4N_A}\left({\partial\varepsilon\over\partial
x}\right)^2x_1x_2V_{12}f.\noq$$
Нашу новую величину можно также выразить через другие
термодинамические величины: например,  через избыточный
термодинамический потенциал Гиббса $G^{E}$, или химический
потенциал $\mu$, или, наконец, через активность $a$
$$G=G_{\rm ид}+G^E.$$
Из термодинамики известно, что для идеального раствора
$${\partial^2 G_{\rm ид}\over\partial x^2}={RT\over x_1x_2},$$
поэтому вместо \eqn{9} можно написать
$${1\over f}=1+{x_1x_2\over RT}{\partial^2 G^E\over\partial
x^2}.\noq$$
Отсюда видно, что для идеального раствора $f=1$. Воспользовавшись
термодинамическим соотношением \slit,
$$G=x_1\mu_1+x_2\mu_2$$
и известным уравнением Гиббса --- Дюгема
$$x_1\left({\partial \mu_1\over\partial
x_1}\right)_{p,T}+x_2\left({\partial\mu_2\over\partial
x_1}\right)_{p,T}=0,$$
где $\mu_1$ и $\mu_2$  --- молярные химические потенциалы
компонентов раствора, нетрудно доказать, что
$${\partial^2 G\over\partial x_1^2}={1\over x_2}{\partial
\mu_1\over\partial x_1}.$$
Подставляя в \eqn{9}, получаем третье выражение для $f$
$${1\over f}={x_1\over RT}{\partial \mu_1\over\partial
x_1}={x_1\over RT}{\partial \mu_2\over\partial x_2}.\noq$$
Для того, чтобы выразить функцию флуктуаций концентрации через
активность, воспользуемся термодинамическим соотношением
$$\mu_1=\mu_0+RT\ln a_1,$$
где $a_1$ --- активность первого компонента, $\mu_0$ ---
постоянная, равная химическому потенциалу при $a_1=1$, отсюда
получаем
$${\partial\mu_1\over\partial x_1}=RT{\partial \ln
a_1\over\partial x_1}.$$
Подставляя в \eqn{12}, получаем выражение для $f$ через
активность
$${1\over f}={\partial\ln a_1\over\partial \ln x_1}={\partial\ln
a_2\over\partial \ln x_2}.\noq$$

Формула \eqn{10} показывает, что для вычисления интенсивности
концентрационного рассеяния света в растворе необходимо знать
следующие величины: ${\partial\varepsilon\over\partial
x}=2n{\partial n\over\partial x}$, $V_{12}$ и $f$. Величина
${\partial n\over\partial x}$ определяется из наклона касательной
к выбранной точке кривой зависимости показателя преломления от
молярной доли одного из компонентов. Обычно подобная кривая
сильно отличается от прямой линии, что приводит к значительной
погрешности в определении величины ${\partial n\over \partial
x}$. Для повышения точности определения этой величины лучше всего
построить кривую зависимости показателя преломления от весовой
доли $c_1$ или $c_2$, откуда можно определить $\partial
n\over\partial c$, а затем с помощью пересчетной формулы найти
${\partial n\over\partial x}$
$${\partial n\over\partial x_1}={\partial n\over\partial
c_1}\left({c_1\over x_1}\right)^2{M_2\over M_1},\noq$$
где $M_1,\ M_2$ --- молекулярные веса компонентов смеси.
Необходимо, однако, отметить, что полученное подобным образом
макроскопическое значение ${\partial n\over\partial x}$
отличается от флуктуационного значения, входящего в формулу
\eqn{10}. Связь между этими двумя значениями будет
рассматриваться ниже.

Вторая величина --- молярный объем раствора $V_{12}$ находится по
формуле
$$V_{12}={M_{12}\over\rho}={x_1M_1+x_2M_2\over\rho},$$
где $M_{12}$, $\rho$ --- молекулярный вес и плотность раствора
соответственно. В тех случаях, когда при смешивании двух
жидкостей не происходит заметного отклонения объема раствора от
суммы объемов, $V_{12}$ можно определить по аддитивной схеме
$V_{12}=x_1V_1+x_2V_2$, где $V_1$, $V_2$ --- молярные объемы
компонентов.

Наибольшую трудность представляет определение термодинамической
величины $f$. Согласно формуле \eqn{9} определение этой величины
сводится к изучению термодинамических свойств раствора в
зависимости от концентрации. Но ее можно определить и
непосредственно из концентрационной зависимости упругости пара.
Так как химический потенциал молекул в жидкой фазе такой же, как
и в паре, то, приняв пар за идеальный газ, можно написать
$\mu_1=\mu_{10}+RT\ln p_1$, где $\mu_1$ --- химический потенциал
первого компонента в паре над раствором; $\mu_{10}$ ---
постоянная. Аналогичным образом можно написать для второго
компонента $\mu_2=\mu_{20}+RT\ln p_2$. Возьмем производные по
концентрации ${\partial \mu_2\over\partial x_1}=RT{\partial
p_1\over p_1\partial x_1}$, ${\partial\mu_2\over\partial
x_2}=RT{\partial p_2\over p_2\partial x_2}$ и подставим в
\eqn{12}, тогда получаем новое выражение для функции $f$
$${1\over f}={x_1\over p_1}{\partial p_1\over\partial
x_1}={x_2\over p_2}{\partial p_2\over\partial x_2}.\noq$$
Мы видим, что эту величину можно определить непосредственно из
кривой концентрационной зависимости парциального давления. Для
идеального раствора справедлив закон Рауля
$$p_1=p_{10}x_1,\hskip 4mm p_2=p_{20}x_2,$$
где $p_{10}$, $p_{20}$ --- упругости пара над чистыми
компонентами. Возьмем производные ${\partial p_2\over\partial
x_1}={p_1\over x_1}$, ${\partial p_2\over\partial x_2}={p_2\over
x_2}$ и подставим в \eqn{15}, тогда получаем $f=1$. Таким
образом, для идеального раствора при всех концентрациях $f$ равна
единице. При очень малых концентрациях все растворы близки к
идеальным растворам, так как парциальное давление растворенного
вещества растет пропорционально концентрации $x_2$, а
парциальное давление растворителя понижается пропорционально
уменьшению концентрации $x_1$, точно так же, как в идеальном
растворе. Поэтому при очень слабых концентрациях как первого, так
и второго компонента $f=1$. Отсюда следует, что функция $f$
всегда начинается со значения $f=1$ при $x_2=0$ и кончается
значением $f=1$ при $x_2=1$.

Функцию $f$ можно связать с осмотической сжимаемостью
$$\beta_{\rm осм}=\left({\partial x_2\over x_2\partial
\Pi}\right),$$
где $\Pi$ --- осмотическое давление. Осмотическая сжимаемость
является аналогом обычной изотермической сжимаемости $\beta_T$.
Можно показать, что \slit[Вукс, 199]
$$\beta_{\rm осм}=f{x_1\over x_2}{V_1\over RT}.$$
Если мы заменим в формуле \eqn{10} $f$ на $\beta_{\rm осм}$, то
для интенсивности концентрационного рассеяния получаем новое
выражение
$$R_{\rm к}={\pi^2\over2\lambda^4}kT\beta_{\rm
осм}\left(x_2{\partial \varepsilon\over\partial
x_2}\right)^2{V_{12}\over V_1},\noq$$
которое по форме очень похоже на выражение для интенсивности
рассеяния света на флуктуациях плотности.

В предыдущем параграфе было обращено внимание на то, что значение
величины $\partial\varepsilon/\partial\rho$ зависит от того,
происходит ли изменение диэлектрической проницаемости во всем
объеме жидкости или внутри малого элемента объема. В данном
параграфе приводится аналогичное рассмотрение для
$\partial\varepsilon/\partial x$.

{\it Оптическая поляризация раствора.}\hskip 4mm Обозначим через
$\alpha_1$ и $\alpha_2$ поляризуемости молекул компонентов смеси,
а через $N_1$ и $N_2$ --- их число в 1 $\rm см^{3}$ раствора
\slit. Тогда для вектора поляризации можно будет написать два
выражения --- одно через макроскопическую величину $\varepsilon$,
другое --- через молекулярные $\alpha_1$, $\alpha_2$
$$P={\varepsilon-1\over4\pi}E,\hskip 4mm
P=(\alpha_1N_1+\alpha_2N_2)F,\noq$$
где $\varepsilon=n^2$ --- оптическая диэлектрическая
проницаемость смеси, $F$ --- напряженность действующего поля:
$$F={\varepsilon+2\over3}E.\noq$$

Сделаем два предположения: 1) допустим, что молярные объемы двух
компонентов смеси $V_1$ и $V_2$ одинаковы (это означает, что
$N_A/V_1=N_A/V_2=N_0$); 2) пусть при образовании смеси не
происходит изменения объема --- объем смеси в точности равен
сумме объемов компонентов. Первое предположение не имеет
принципиального значения. От него мы потом легко освободимся.
Второе предположение является существенным во всем ходе наших
рассуждений.

Из наших предположений следует, что при всех изменениях
концентрации число молекул в единице объема не меняется
$$N_1+N_2=N_0={\rm const},\hskip 4mm \Delta N_1+\Delta N_2=0.\noq$$
При небольших изменениях концентрации из формул \eqn{17} получаем
два выражения для вариации поляризации
$$\Delta
P={\Delta\varepsilon\over4\pi}E+{\varepsilon-1\over4\pi}\Delta E,$$
$$\Delta P=(\alpha_1-\alpha_2)\Delta
N_1F+(\alpha_1N_1+\alpha_2N_2)\Delta F.\noq$$
Применим эти формулы к двум частным случаям: концентрация
изменяется во всем макроскопическом объеме раствора; концентрация
меняется только в малом сферическом элементе объема,
находящегося внутри большого объема раствора.

{\it Макроскопическое изменение концентрации.}\hskip 4mm Мы
исходим из условия, что внешнее поле $E$ в объеме диэлектрика
задается, поэтому ни о какой зависимости этого поля от
$\varepsilon$ говорить не приходится. Но действующее поле $F$
меняется в соответствии с изменением $\varepsilon$ по формуле
\eqn{18}, поэтому в данном случае, когда изменяется
диэлектрическая проницаемость всего раствора, имеем
$$\Delta E=0,\hskip 4mm \Delta F={\Delta\varepsilon\over3}E.$$
Вместо \eqn{20} можем написать
$$\Delta P={\Delta\varepsilon\over4\pi}E,\hskip 4mm \Delta
P=(\alpha_1-\alpha_2)\Delta
N_1{\varepsilon+2\over3}E+(\alpha_1N_1+
\alpha_2N_2){\Delta\varepsilon\over3}E.$$
Сравнивая эти два выражения получаем
$${\partial\varepsilon\over\partial
N}=(\varepsilon+2){{4\over3}\pi(\alpha_1-\alpha_2)\over1-{4\over3}\pi(\alpha_1N_1+
\alpha_2N_2)}.\noq$$
С помощью формулы Лорентц -- Лоренца для чистых компонентов
преобразуем числитель формулы \eqn{21}
$${4\over3}\pi(\alpha_1-\alpha_2)={1\over
N_0}\left({\varepsilon_1-1\over\varepsilon_1+2}-{\varepsilon_2-1\over
\varepsilon_2+2}\right).\noq$$
Для преобразования знаменателя воспользуемся формулой Лорентц ---
Лоренца для раствора
${\varepsilon-1\over\varepsilon+2}={4\over3}\pi\alpha_1N_1+{4\over3}\pi\alpha_2N_2$
или
$$1-{4\over3}\pi(\alpha_1N_1+\alpha_2N_2)=1-{\varepsilon-1\over\varepsilon+2}=
{3\over\varepsilon+2}.\noq$$
Подставляя \eqn{22} и \eqn{23} в \eqn{21}, получаем
$${\partial\varepsilon\over\partial N_1}={\varepsilon+2\over
N_0}\left({\varepsilon_1-1\over\varepsilon_1+2}-{\varepsilon_2-1\over\varepsilon_2+2}\right)
{\varepsilon+2\over3}.\noq$$

Остается еще перейти от числа молекул в единице объема $N_1$ и
$N_2$ к объемным концентрациям $\varphi_1$ и $\varphi_2$. Если мы
примем во внимание наши два условия, то можем написать
$$N_1=N_0\varphi_1,\ \ N_2=N_0\varphi_2,\ \ \Delta
N_1=N_0\Delta\varphi_1.$$
Заменим в формуле \eqn{24} $\Delta N_1$ на $N_0\Delta\varphi_1$,
тогда получаем окончательно
$$\left({\partial\varepsilon\over\partial\varphi_1}\right)=(\varepsilon
+2)\left({\varepsilon_1-1\over\varepsilon_1+2}-{\varepsilon_2-1\over\varepsilon_2
+2}\right){\varepsilon+2\over3}.\noq$$

Полученную формулу легко обобщить на случай, когда молярные
объемы компонентов неодинаковы. Пусть молярный объем второго
компонента в $m$ раз меньше, чем первого $V_1=mV_2$. Обозначим
через $\alpha_2$ поляризуемость небольшого коллектива из $m$
молекул второго компонента, а через $N'_2$ --- их число в 1 $\rm
см^3$ раствора $\alpha'_2=m\alpha_2$, $N'_2=N_2/m$. Тогда
по-прежнему можем написать
$$N_1+N'_2=N_0=\hbox{const},\ \ \Delta N_1+\Delta N'_2=0$$
и весь предыдущий вывод остается неизменным, если мы везде
заменим $\alpha_2$ на $\alpha'_2$ и $N_2$ на $N'_2$. Но если мы
также учтем, что
$$\alpha'_2N'_2=\alpha_2N_2,\ \ {4\over3}\pi(\alpha_1-\alpha'_2)=
{1\over
N_0}\left({\varepsilon_1-1\over\varepsilon_1+2}-{\varepsilon_2-1\over
\varepsilon_2+2}\right),$$
то снова приходим к формуле \eqn{25}. Таким образом, формула
\eqn{25} остается справедливой во всех случаях, независимо от
молярных объемов компонентов смеси. Необходимым условием
справедливости этой формулы является сохранение объема при
смешении.

{\it Изменение концентрации внутри малой сферы.}\hskip 4mm Здесь
мы рассматриваем флуктуационное изменение диэлектрической
проницаемости в малом сферическом элементе объема, лежащего
внутри большой массы раствора. Эти флуктуации вызывают отклонение
поля $E$ от его среднего значения. Изменение $\varepsilon$ на
$\Delta\varepsilon$ сопровождается отклонением поля от его
среднего значения на величину $\Delta
E=-{\Delta\varepsilon\over3\varepsilon}E$. Иначе обстоит дело с
действующим полем $F$. Предположим здесь так же, как и в
параграфе 2, что действующее поле не испытывает флуктуации, тогда
при флуктуационных изменениях концентрации будем иметь:
$$\Delta E=-{\Delta\varepsilon\over3\varepsilon}E,\ \ \Delta F=0$$
и вместо \eqn{20} получаем
$$\Delta
P={\Delta\varepsilon\over4\pi}E-{\varepsilon-1\over4\pi}{\Delta\varepsilon\over
3\varepsilon}E,\ \ \Delta P=(\alpha_1-\alpha_2)\Delta
N_1{\varepsilon+2\over3}E.$$
Сравнивая последние два выражения, находим
$${\partial\varepsilon\over\partial N_1}=(\varepsilon+2){4\over
3}\pi(\alpha_1-\alpha_2){3\varepsilon\over2\varepsilon+1}$$
или, заменив ${4\over3}\pi(\alpha_1-\alpha_2)$ по формуле
\eqn{22} и $\partial N_1$ на $N_0\partial\varphi_1$, получаем
$$\left({\partial\varepsilon\over\partial\varphi_1}\right)_{\rm
фл}=(\varepsilon+2)\left({\varepsilon_1-1\over\varepsilon_1+2}-{\varepsilon_2
-1\over\varepsilon_2+2}\right){3\varepsilon\over2\varepsilon+1}.\noq$$
Нет надобности доказывать, что эта формула также справедлива при
любых соотношениях молярных объемов компонентов. Единственным
условием является аддитивность объема при смешении.

Таким образом, мы нашли, что две величины
$\partial\varepsilon/\partial\varphi$ и
$(\partial\varepsilon/\partial\varphi)_{\rm фл}$ не совпадают
друг с другом. Сравнение приводит к следующему соотношению:
$$\left({\partial\varepsilon\over\partial\varphi}\right)_{\rm фл}=
\left({\partial\varepsilon\over\partial\varphi}\right){3\varepsilon\over2
\varepsilon+1}{3\over\varepsilon+2},$$
которое показывает, что первая величина меньше второй. Последнее
соотношение остается в силе при замене объемной концентрации
$\varphi$ на молярную $x$. Если заменить одновременно
$\varepsilon$ на $n^2$, то будем иметь окончательно
$$\left({\partial n^2\over\partial x}\right)_{\rm фл}=
\left({\partial n^2\over\partial
x}\right){3n^2\over2n^2+1}{3\over n^2+2}.\noq$$
Формулу \eqn{27} нельзя считать строго доказанной, так как она
выведена в предположении, что $\Delta F=0$. Поэтому в дальнейшем
значительное внимание будет уделено экспериментальной проверке
этой формулы.

Мысль о том, что флуктуационная величина производной не совпадает
с ее макроскопическим значением, не является новой. Этой идеей мы
обязаны И. Рокару \slit. С. Багавантам \slit предложил
соотношение
$$\left({\partial n^2\over\partial x}\right)_{\rm фл}=
\left({\partial n^2\over\partial x}\right){3\over n^2+2},$$
которое отличается от нашего отсутствием множителя
$${3n^2\over2n^2+1}$$. При выводе последней формулы не была
учтена флуктуация поля $E$.

Формула Багавантама не дает удовлетворительного согласия с
опытом. В литературе отмечалось, что если для вычисления
интенсивности светорассеяния растворов пользоваться его формулой,
то получаются заниженные значения интенсивности. С другой
стороны, было отмечено, что если вообще не делать никакого
различия между флуктуационным и макроскопическим значениями
производно2 $\partial\varepsilon/\partial x$, то, напротив,
получаются завышенные интенсивности светорассеяния растворов. М.
Дестрио, Р. Лоше и А. Руссе \slit\ предложили свою формулу для
нахождения флуктуационного значения $\partial\varepsilon/\partial
x$.

Если мы подставим формулу \eqn{27} в \eqn{10}, и заменим
$\partial\varepsilon/\partial x$ на $2n\partial n/\partial x$, то
для интенсивности концентрационного рассеяния света получаем
окончательное выражение
$$R_{\rm к}={\pi^2\over2\lambda^4N_A}\left(2n{\partial
n\over\partial
x}\right)^2\left({9n^2\over(2n^2+1)(n^2+2)}\right)^2x_1x_2V_{12}f.\noq$$
