\prgaf{Определение функции флуктуаций концентрации из упругости
пара}
\vskip 2mm
Выше мы говорили, что термодинамическую величину $f$, отражающую
уровень флуктуаций концентрации, лучше всего определять из
парциальных давлений пара. Последние обычно находят из
анализа состава пара по плотности или показателю преломления
после его конденсации. При подобного рода измерениях трудно
избежать значительных погрешностей, которые добавляются к
погрешности определения упругости пара. В дальнейшем это
обнаруживается по разбросу экспериментальных точек вокруг кривых
зависимости парциальных давлений от концентрации. В таких случаях
трудно рассчитывать на то, что значения функции $f$ будут найдены
с достаточно хорошей точностью, так как последние определяются
прежде всего наклоном касательной к соответствующей точке кривой
зависимости парциального давления от концентрации. При таком
определении $f$ два значения $f$ и $f'$, полученные из двух
кривых парциальных давлений, оказываются различными. Для того,
чтобы избежать подобной неопределенности, мы сочли более
целесообразным находить как парциальные давления $p_1$ и $p_2$,
так и функцию $f$ с помощью расчета по экспериментальной кривой
зависимости упругости пара от концентрации, без использования
каких-либо дополнительных опытных данных. Такой прием нахождения
$p_1$ и $p_2$ был предложен уже давно \slit.

Прежде чем перейти к изложению методики расчета, введем для
удобства новые обозначения. Обозначим концентрацию первого
компонента (растворителя) через $x$ вместо $x_1$, а концентрацию
второго через $y$ вместо $x_2$. Для парциальных давлений введем
соответственно обозначения $q$ и $r$ вместо $p_1$ и $p_2$. Полное
давление пара будем обозначать через $p$. Рассматриваемый метод
заключается в том, что для нахождения двух величин $q$ и $r$ мы
используем два уравнения. Первое уравнение $q+r=p$ или $\Delta
q+\Delta r=\Delta p$. Но так как $\Delta q$ отрицательна, то
заменив ее абсолютной величиной, мы можем переписать последнее
равенство иначе
$$\Delta r=\Delta q+\Delta p.\noq$$
Второе уравнение мы получаем из формулы \eqn{15}, которую
перепишем здесь в следующем виде:
$${1\over f}={\Delta q\over\Delta x}{x\over q}={\Delta
r\over\Delta r}{y\over r}.\noq$$

Конкретно мы предлагаем следующую схему расчета. Разбиваем всю
область концентрации от 0 до 1 на большое число одинаковых
интервалов $\Delta x$. Достаточно разбить на 100 или даже 50
частей. Мы разбиваем на 50 частей. Тогда ширина элементарного
интервала концентрации будет $\Delta x=1/50$. Так как для
предельно малой концентрации, как было отмечено выше, $f=1$, то
для первого интервала концентрации, когда $x$ близка к единице, а
$y$ к нулю, мы вправе написать
$${\Delta q\over\Delta x}{x\over q}={\Delta q_1\over \Delta
x}{1\over q_0}=1$$
или взяв $\Delta x=0,02$, получаем $\Delta q_1=q_0\Delta
x=0,02q_0$, где $q_0$ --- упругость пара первого компонента.
После этого находим все числа для границы первого интервала
$$q_1=q_0-\Delta q_1=0,98q_0,\ \ \Delta r_1=\Delta q_1+\Delta
p_1,\ \ r_1=\Delta r_1,$$
$$x_1=0,98, y_1=0,02.$$
Отсюда нетрудно найти два значения $f$ для первого интервала
$$f_1={\Delta x\over\Delta q_1}{q_1\over
x_1}={0,02\over0,02q_0}\cdot{0,98q_0\over0,98}=1,$$
$$f'_1={\Delta y\over\Delta r_1}{r_1\over y_1}={0,02\over\Delta
r_1}\cdot{\Delta r_1\over0,02}=1.$$

Прежде чем перейти ко второму интервалу, найдем выражение для
$\Delta q$. Для этой цели воспользуемся уравнениями \eqn{29} и
\eqn{30}, откуда после исключения $\Delta r$ получаем
$$\Delta q={\Delta p\over{x\over q}{r\over y}-1}.\noq$$

{
\leftskip 4,7cm
\input ris4_3_1.tex
}

\centerline{\ris Рис. 4.3.1. Упругость пара (1) и парциальные
давления бен-}
\centerline{\ris \ \ \ зола (3) и метанола (2) в системе бензол---метанол при
20$^{\circ}$ C.}
\vskip 3mm

После этого можем написать
$$\Delta q_2={\Delta p_2\over{x_1\over q_1}{r_1\over y_1}-1},$$
$$q_2=q_1-\Delta q_2,\ \ \Delta r_2=\Delta q_2+\Delta p_2,\ \
r_2=r_1+\Delta r_2,$$
$$x_2=0,96,\ \ y_2=0,04.$$
Мы получили все числа для второго интервала. Осталось вычислить
$f_2$
$$f_2={0,02\over \Delta q_2}{q_2\over0,96},\ \
f'_2={0,02\over\Delta r_2}{r_2\over 0,04}.$$
Переходим к третьему интервалу, затем к четвертому и т. д.
Для $i+1$-го интервала получаем
$$\Delta q_{i+1}={\Delta p_{i+1}\over{x_i\over q_i}{r_i\over
y_i}-1}.\noq$$
Получаемые таким способом два значения $f$ немного отличаются
между собой. Чтобы уменьшить расхождение, можно взять более узкие
интервалы. Но в этом нет особой надобности, так как усреднение
двух чисел дает достаточно хорошее приближение к истинному
значению. Более точный, но зато более трудоемкий метод расчета
был описан ранее [16].

Во многих системах кривая упругости пара проходит через максимум.
Вблизи максимума изменение упругости пара идет очень медленно,
поэтому значения $\Delta p$ очень малы и не могут быть определены
с достаточной точностью. В этом случае определение $\Delta q$ по
формуле \eqn{32} становится невозможным. Для подобных систем
приходится проводить расчет с двух противоположных концов кривой
упругости пара -- со стороны $x_2=0$ и $x_2=1$. Вблизи максимума
расчет обрывается и концы встречных кривых парциальных давлений и
функции флуктуаций концентрации соединяются плавной кривой.

Возьмем для примера систему бензол --- метанол. На рис. 4.3.1
приведена кривая упругости пара при $20^{\circ}$C по данным А.
Нини \slit. Ниже изображены рассчитанные кривые парциальных
давлений бензола и спирта. Два отрезка кривых соединены
пунктирными линиями. В этой области расположен максимум упругости
пара, и поэтому расчет пришлось оборвать. В данном примере два
отрезка кривых парциальных давлений идут строго навстречу друг
другу. Это свидетельствует о хорошей точности экспериментальных
данных по упругости пара, по которым производился расчет.
Интересно сравнить рассчитанные кривые парциальных давлений с
результатами, полученными из анализа состава пара. На рис. 4.3.1
последние изображены крестиками. Мы видим, что некоторые крестики
заметно отходят от кривых. Это свидетельствует о том, что
определение парциальных давлений из анализа состава пара может
внести заметные дополнительные погрешности в парциальные
давления, а через них и в соответствующие термодинамические
величины.

