\prgaf{Рэлеевское и комбинационное рассеяние в газах,
кинетическая теория и вращательное тушение}
\vskip 3mm

Рассмотрим теперь спектр излучения, рассеянного
аксиально-симметричной молекулой, в предельном случае
разреженного газа, когда средняя длина свободного пробега
рассеивателя (молекулы) велика по сравнению с длинной волны этого
излучения. Начнем с предположения, что вданном предельном случае
разреженного газа в выражения \eqn{26} и \eqn{27} дают вклад лишь
члены с $i=j$. Кроме того, предположим, что для молекулы можно
произвести разделение поступательного, вращательного и
колебательного типов движения. Фазовый множитель поступательного
движения в \eqn{26} и \eqn{27} для молекулы, движущейся со
скоростью $\vec v$, записывается в виде ($i=j$)
$$\exp{-i\vec K\cdot[\vec r_j(0)-\vec r_j(\tau)]}=\exp(i\vec
K\cdot\vec v\tau),\noq$$
где использовано соотношение $\vec r_j(\tau)-\vec r_j(0)=\vec
v\tau$. Применим приближение независимых частиц, подставим
разложение \eqn{36} в формулы \eqn{35}, а затем найденные
результаты подставим, учитывая формулы \eqn{37} и \eqn{33}, в
выражения \eqn{26} и \eqn{27}. Используя эргодическую гипотезу,
получим корреляционные функции для перехода $k\rightarrow k'$
(все перекрестные члены обращаются в нуль в случае изотропного
газообразного образца):
$$\eqalign{
C_z(t)=&NA\,\exp(-i\omega_0t)\exp(i\vec K\cdot\vec
vt)P_k\exp(i\omega_{k'k}t)\times\cr
\times&\left(\left(\int\psi_{k'}^*\alpha^0\psi_kdV\right)^2+\left\{\int
\psi_{k'}^*\left[{2\over3}(\alpha_{aa}^0-\alpha_{bb}^0)P_2(\cos\theta)\right]\right.\right.\times\cr
\times&\left.\
psi_kdV\right\}^2+\left(\int\psi_{k'}^*\left({\partial
\alpha\over\partial Q_j}\right)_0Q_j\psi_kdV\right)^2+\cr
+&\left.\left\{\int\psi_{k'}^*\left[\left({\partial\alpha_{aa}\over
\partial Q_j}\right)_0-\left({\partial\alpha_{bb}\over\partial
Q_j}\right)_0\right]Q_jP_2(\cos\theta)\psi_kdV\right\}^2\right),\cr
}$$
$$\eqalign{
C_y(t)=&NA\,\exp(-i\omega_0t)\exp(i\vec K\cdot\vec
vt)P_k\exp(i\omega_{k'k}t)\times\cr
\times&\left(\left[\int
\psi_{k'}^*(\alpha_{aa}^0-\alpha_{bb}^0)\cos\theta\sin\theta\sin\varphi\psi_kdV\right]\right.+\cr
+&\left.\left\{\int\psi_{k'}^*\left[\left({\partial\alpha_{aa}\over
\partial Q_j}\right)_0-\left({\partial\alpha_{bb}\over\partial
Q_j}\right)_0\right]Q_j\cos\theta\sin\theta\sin\varphi\psi_kdV\right\}^2\right),\cr
P_k=&{N_k\over N}.
}\noq$$
Здесь N -- полное число рассеивателей, равное $\rho_0V_s$, т. е.
равное числу частиц в единице объема, умноженному на величину
облученного светом объема, сфокусированного на приемник. Величина
$P_k$ представляет собой вероятность того, что система находится
в начальном состоянии $k$, $N_k$ --- число молекул в этом
состоянии. Функция $\psi_k$ является произведением вращательной и
колебательной функции в $k$-ом состоянии, причем усреднение по
электронным волновым функциям учитывается теперь в членах
$\alpha_{aa}^0$, $\alpha_{bb}^0$, $(\partial\alpha_{aa}/\partial Q_j)_0$
и $(\partial\alpha_{bb}/\partial Q_j)_0.$ Матричные элементы
$\psi_{k'}\psi_k$ в выражении для $C_z(t)$, где штрих оозначает
конечное состояние, определяют правила отбора для процессов
рассеяния.

Остановимся теперь подробнее на выражении для $C_z(t)$ в формулах
\eqn{38} и учтем лишь параллельные колебания молекул. Подставляя
функцию $\psi_k=Y_{JM}(\theta,\varphi)\psi_{n_{j}}(Q_j)$, где
$Y_{JM}(\theta,\varphi)$ --- вращательная собственная функция
линейной молекулы и $\psi_{n_{j}}(Q_j)$ --- функция
гармонического осциллятора для $j$-й параллельной моды ($n_j$
характеризует колебательное состояние), получаем следующее
выражение для $C_z(t)$:
$$\eqalign{
C_z(t)=&A\,\exp(-i\omega_0t)\exp(i\vec K\cdot\vec
vt)\left(N(\alpha^0)^2+N_{JM}\exp(i\omega_Rt)\times\right.\cr
\times&\left[{4\over3}\left({\pi\over5}\right)^{1/2}(\alpha_{aa}^0-\alpha_{bb}^0)
\int\limits_0^{2\pi}\int\limits_0^{\pi}Y^*_{JM}Y_{20}Y_{J'M'}\sin\theta
d\theta d\varphi\right]^2+\cr
+&N_{n_{j}}\exp(i\omega_jt)\left[\left({\partial\alpha\over\partial
Q_j}\right)_0<n_j|\theta_j|n'_j>\right]^2+\cr
+&N_{n_{j}JM}\exp(i\omega_{jR}t)\left\{{4\over3}\left({\pi\over5}\right)^{1/2}
\left[{\partial(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})\over\partial
Q_j}\right]_0<n_j|Q_j|n'_j>\right.\times\cr
\times&\left.\left.\int\limits_0^{2\pi}\int\limits_0^{\pi}Y^*_{JM}Y_{20}Y_{J'M'}\sin\theta
d\theta d\varphi\right\}\right),\cr
\omega_R=&{(E_{J'M'}-E_{JM})\over\hbar},\hskip
4mm\omega_j={(E_{n'_{j}}-E_{n_{j}})\over\hbar},\cr
\omega_{jR}=&{(E_{n'_{j}}+E_{J'M'}-E_{n_{j}}-E_{JM})\over\hbar},\cr
}\noq$$
где также использована функция
$P_2(\cos\theta)=2(\pi/5)^{1/2}Y_{20}$. В формуле \eqn{39}
$\omega_R$ --- чисто вращательная частота, $\omega_j$ --- чисто
колебательная частота, а $\omega_{jR}$ ---
колебательно-вращательная частота. $N$ --- полное число
рассеивателей; $N_{JM}$ --- число молекул, находящихся во
вращательном состоянии $JM$; $N_{n_{j}}$ --- число молекул,
находящихся в $n$-м состоянии $j$-й колебательной моды;
$N_{n_{j}JM}$ --- число молекул, находящихся в
колебательно-вращательном состоянии $n_j,\ JM$. Первый член в
формуле \eqn{39} соответствует рэлеевскому рассеянию с весовым
множителем $(\alpha^0)^2$. Второй член описывает чисто
вращательное комбинационное рассеяние с правилами отбора $\Delta
J=0,\ \pm2,\ \Delta M=0$; для амплитудного множителя, зависящего
от вращения, мы введем обозначение
$$f_{JM}=N_{JM}\left[{4\over3}\left({\pi\over5}\right)^{1/2}
(\alpha_{aa}^0-\alpha_{bb}^0)\int\limits_0^{2\pi}\int\limits_0^{\pi}
Y^*_{JM}Y_{20}Y_{J'M'}\sin\theta
d\theta d\varphi\right]^2.\noq$$
Третий член соответствует чисто колебательному комбинационному
рассеянию с правилами отбора $\Delta n=+1$ для гармонического
осциллятора; амплитуду колебательного рассеяния для $j$-й
параллельной моды мы обозначим как
$$f_j=N_{n_{j}}\left[\left({\partial\alpha\over\partial
Q_j}\right)_0<n_j|Q_j|n'_j>\right]^2.\noq$$
Четвертый член в формуле \eqn{39} описывает
колебательно-вращательное комбинационное рассеяние с правилами
отбора $\Delta n=+1,\ \Delta J=0,\ \pm2,\ \Delta M=0$, и для
амплитуды колебательно-вращательного рассеяния мы применим
обозначение
$$\eqalign{
f_{JM_j}=&N_{n_{j}JM}\left\{{4\over3}\left({\pi\over5}\right)^{1/2}
\left[\left({\partial\alpha_{aa}\over\partial
Q_j}\right)_0-\left({\partial\alpha_{bb}\over\partial
Q_j}\right)_0\right]<n_j|Q_j|n'_j>\times\right.\cr
\times&\left.\int\limits_0^{2\pi}\int\limits_0^{\pi}
Y^*_{JM}Y_{20}Y_{J'M'}\sin\theta
d\theta d\varphi\right\}^2.\cr
}\noq$$
подставляя выражения \eqn{40}, \eqn{41} и \eqn{42} в \eqn{39},
получаем
$$\eqalign{
C_z(t)=&A\,\exp(-i\omega_0t)\exp(i\vec K\cdot\vec
vt)[N(\alpha^0)^2+\cr
+&f_{JM}\exp(i\omega_Rt)+f_j\exp(i\omega_jt)+f_{JM_{j}}\exp(i\omega_{jR}t)].\cr
}\noq$$
Отметим здесь, что формула \eqn{43} была выведена для случая лишь
одной скорости молекул $\vec v$ в приближении независимых частиц
при отсутствии столкновительной релаксации. Теперь мы учтем
усредненное по Больцману распределение скоростей, а также
процессы релаксации, как вращательной, так и колебательной.

Рассмотрим сначала усреднение по скорости фазового множителя
$\exp(i\vec K\cdot\vec vt)$ в выражении \eqn{43}. Усреднение
множителя $\exp(i\vec K\cdot\vec vt)$ по всем скоростям в
трехмерном пространстве проводится путем обобщения нормированной
функции распределения Максвелла-Больцмана с учетом вероятности
различных значений скоростей:
$$\eqalign{
[\exp(i\vec K\cdot\vec vt)_{\rm ср}=&\left({M\over2\pi
kT}\right)^{3/2}\int\limits_{-\infty}^{\infty}\int\limits_{-\infty}^{\infty}
\int\limits_{-\infty}^{\infty}\exp(i\vec K\cdot\vec vt)\times\cr
\times&\exp\left[-{M\over2kT}(v_x^2+v_y^2+v_z^2)\right]dv_xdv_ydv_z=\cr
=&\exp\left[-\left({kt\over2M}\right)K^2t^2\right].\cr
}\noq$$
Полуширина этой гауссовой кривой (в шкале времени) равна
$$\Delta t={1\over K}\left({2M\ln2\over kT}\right)^{1/2}.\noq$$

Учтем, наконец, эффекты первого порядка релаксации молекул во
вращательном $(\tau_R)$ и колебательном $(\tau_V)$ состояниях,
причем следует ожидать, что $\tau_V\gg\tau_R$. Вводя
соответствующие релаксации первого порядка в выражение \eqn{43} и
подставляя соотношение \eqn{44} для усреднения по скоростям,
получаем
$$\eqalign{
C_z(t)=&A\,\exp(-i\omega_0t)\exp\left[
-\left({kT\over2M}\right)K^2t^2\right]\left[
N(\alpha^0)^2+\right.\cr
+&f_{JM}\exp(i\omega_Rt)\exp\left(-{t\over\tau_R}\right)+
f_j\exp(i\omega_jt)\exp\left(-{t\over\tau_j}\right)+\cr
+&\left.f_{JM_{j}}\exp(i\omega_{jR}t)\exp\left(-{t\over\tau_R}\right)\exp
\left(-{t\over\tau_j}\right)\right].\cr
}\noq$$
Здесь $N$ --- число рассеивателей, $A$ определено выражениями
\eqn{27} и \eqn{28}, $f_{JM},\ f_j$ и $f_{JM_j}$ определены
формулами \eqn{40}, \eqn{41} и \eqn{42} соответственно, $\tau_R$
--- время вращательной релаксации вращательного состояния $JM$, а
$\tau_j$ --- время колебательной релаксации $j$-го колебательного
состояния.

Для выражения \eqn{46} имеются два интересных предельных случая:
случай низких давлений, когда члены затухания
$\exp[-(kT/2M)K^2t^2]$ доминируют по сравнению с релаксационными
членами $\exp(-t/\tau_R)$ и $\exp(-t/\tau_j)$, и случай очень
высоких давлений, когда релаксационные члены превышают гауссов
член затухания $\exp[-(kT/2M)K^2t^2]$. Рассмотрим теперь спектры,
получающиеся в этих двух предельных случаях. Подставляя выражение
\eqn{46} в формулу \eqn{22} получаем интенсивность, расчитанную
на единичный интервал частот, для $N$ рассеивателей {величина
$\Delta t$ определена согласно \eqn{45}.

\noindent{\it Низкое давление:} $\Delta t\ll\tau_R,\ \Delta
t\ll\tau_j$
$$\eqalign{
I_v^v(\omega)=&{1\over\pi}\hbox{Re}\int\limits_0^{\infty}C_z(t)\exp(i\omega
t)dt=\cr
=&{A\over K}\left({M\over2\pi
kT}\right)^{1/2}\left\{N(\alpha^0)^2\exp\left[-\left({M\over2K^2k
T}\right)(\omega-\omega_0)^2\right]+\right.\cr
+&f_{JM}\exp\left[-\left({M\over2K^2k
T}\right)(\omega+\omega_R-\omega_0)^2\right]+\cr
+&f_{j}\exp\left[-\left({M\over2K^2k
T}\right)(\omega+\omega_j-\omega_0)^2\right]+\cr
+&\left.f_{JM_j}\exp\left[-\left({M\over2K^2k
T}\right)(\omega+\omega_{jR}-\omega_0)^2\right]\right\}.
}\noq$$
{\it Высокое давление}: $\Delta t\gg\tau_R,\ \Delta t\gg\tau_j$
$$\eqalign{
I_v^v(\omega)=&{NA\over K}\left({M\over2\pi k
T}\right)^{1/2}(\alpha^0)^2\exp\left[-\left({M\over2K^2kT}\right)
(\omega-\omega_0)^2\right]+\cr
+&{A\over\pi}f_{JM}\left[{(1/\tau_R)\over(1/\tau_R)^2+(\omega+\omega_R-\omega_0)^2}\right]+\cr
+&{A\over2\pi}f_{j}\left[{(1/\tau_j)\over(1/\tau_j)^2+(\omega+\omega_j-\omega_0)^2}\right]+\cr
+&{A\over2\pi}f_{JM_j}\left[{(1/\tau_j+1/\tau_R)\over(1/\tau_j+1/\tau_R)^2+(\omega+\omega_{jR}-\omega_0)^2}\right].\cr
}\noq$$
Первые члены в формулах \eqn{47} и \eqn{48} соответствуют
рэлеевскому рассеянию, вторые члены с частотами вокруг
$(\omega_0-\omega_R)$ --- чисто вращательному комбинационному
рассеянию, третьи члены с частотами вокруг $(\omega_0-\omega_j)$
--- чисто колебательному комбинационному рассеянию, а четвертые
члены с частотами вокруг $(\omega_0-\omega_{jR})$ ---
колебательно-вращательному комбинационному рассеянию [определения
$\omega_R,\ \omega_j,\ \hbox{и}\ \omega_{jR}$ см. в \eqn{39}].
Все четыре члена в выражении \eqn{47} при доплеровском уширении в
предельном случае низких давлений представляют собой гауссовы
кривые с полуширинами $\Delta\omega=K(2kT\ln2/M)^{1/2}$, где $K$
--- величина вектора рассеяния. Таким образом, нами получен
весьма интересный результат: полуширина пропорциональна вектору
рассеяния $K=(4\pi/\lambda)\sin(\theta_s/2)$. Отсюда вытекает,
что в данном предельном случае низких давлений при малых углах
рассеяния может быть достигнуто очень высокое разрешение (см.
рис. 4.4.1). Экспериментальную проверку этого вывода можно найти
в работе \slit.

В предельном случае высоких давлений формула \eqn{48} приводит к
гауссовому контуру линий для рэлеевского рассеяния (с центром в
точке $\omega_0$) и к лоренцевой форме для всех типов
комбинационного рассеяния. Полуширины для остающихся членов равны
$\Delta\omega={1\over\tau_R}$ для чисто вращательного члена,
$\Delta\omega={1/\tau_j}$ для чисто колебательного члена и
$\Delta\omega=(1/\tau_j+1/\tau_R)$ для колебательно-вращательного
члена.

В промежуточном случае, когда существенны как эффект Доплера, так
и процессы релаксации, непосредственное фурье-преобразование
выражения \eqn{46} позволяет получить спектр. Последний будет
представлять собой свертку гауссовых и лоренцевых
кривых\footnote{*}{Подробности см. {\it У. Флайгер}, Динамика и
свойства молекул, разд. 7.2}.

Отметим также, что, согласно определению коэффициентов $f$ в
\eqn{40}, \eqn{41} и \eqn{42} и множителя $N_k$ в \eqn{38}, при
$E(n_jJM)>E(n'_jJ'M')$ и любой комбинации квантовых чисел $n_j,\
J,\ M,\ n'_j,\ J'$ и $M'$ (штрихи отвечают конечному состоянию)
величина $\omega_{n'_jJ'M'}$ является отрицательной. Это приводит
к возрастанию частот комбинационного рассеяния по сравнению с
частотой пдающего излучения $\omega_0$. Такие переходы называют
{\it антистоксовыми переходами. Стоксовы переходы} приводят к
появлению частот, меньших чем $\omega_0$, благодаря условию
$E(n_jJM)<E(n'_jJ'M')$, приводящему к положительным значениям
величины $\omega_{n'_jJ'M',n_jJM}$. Разумеется, из определения
множителя $N_k$ согласно \eqn{38} следует также, что стоксовы
переходы $[E(n_jJM)<E(n'_jJ'M')]$ будут более интенсивны, чем
антистоксовы $[E(n_jJM)>E(n'_jJ'M')]$.

Вернемся теперь к выражению \eqn{38} для $C_y(t)$. Подставляя
соотношение
$$\cos\theta\sin\theta\sin\varphi=i\left({2\pi\over15}\right)^{1/2}(Y_{2-1}-Y_{21})$$
и проделывая все преобразования, описаные вслед  \eqn{38},
получаем для $C_y(t)$ выражение, аналогичное \eqn{46}:
$$\eqalign{
C_y(t)=&A\exp(-i\omega_0t)\exp\left[-\left({kT\over
M}\right)K^2t^2\right]\times\cr
\times&\left[f'_{JM}\exp(-i\omega_Rt)\exp\left(-{t\over\tau_R}\right)+\right.\cr
+&\left.f'_{JM_j}\exp(-i\omega_{jR}t)\exp\left(-{t\over\tau_R}\right)\exp\left(-{t\over\tau_j}\right)\right],\cr
}$$
$$\eqalign{
f'_{JM}=N_{JM}\left({2\pi\over15}\right)
\left[(\alpha^0_{aa}-\alpha_{bb}^0)\int\limits_0^{2\pi}\int\limits_0^{2\pi}
Y^*_{JM}(Y_{2-1}\right.&-Y_{21})\times\cr
\times&\left.Y_{J'M'}\sin\theta d\theta d\varphi\right]^2,\cr
}$$
$$\eqalign{
f'_{JM_j}=N_{n_jJM}&\left({2\pi\over15}\right)\left\{\left[\left({\partial
\alpha_{aa}\over\partial
Q_j}\right)_0-\left({\partial\alpha_{bb}\over\partial
Q_j}\right)_0\right]<n'_j|Q_j|n_j>\times\right.\cr
\times&\left.\int\limits_0^{2\pi}\int\limits_0^{2\pi}
Y^*_{JM}(Y_{2-1}-Y_{21})Y_{J'M'}\sin\theta d\theta
d\varphi\right\}^2.
}\noq$$
Таким образом, корреляционная функция $C_y(t)$, приводящая к
деполяризованным спектрам, включает в себя чисто вращательный
член с правилами отбора $\Delta J=0,\ \pm2,\ \Delta M=\pm1$ и
колебательно-вращательный член с правилами отбора для
параллельных колебаний $\Delta n_j=\pm1,\ \Delta J=0,\ \pm2,
\Delta M=\pm 1$. Частотно-временн$\acute{\hbox{о}}$е
фурье-преобразование функции $C_y(t)$ \eqn{49} для получения
спектральной функции $I_h^v(\omega)$ производится по методике,
описанной ранее при получении функции $I_v^v(\omega)$ в обоих
предельных случаях высоких и низких давлений. Непосредственное
выполнение этих преобразований предоставляется читателю.
Дополнительные подробности, касающиеся динамики молекул и
рассеяния света в газах, можно найти \slit.

Вернемся теперь к выражениям \eqn{26} и \eqn{27} и исследуем
корреляционные функции для случая очень высоких давлений или
конденсированной фазы (жидкости), когда время между
столкновениями мало по сравнению с периодом вращения молекулы. В
этом предельном случае вращательного тушения понятие
вращательного состояния теряет смысл, и для вывода корреляционных
функций, позволяющих получить спектры, необходимо использовать
иной подход. Для простоты рассмотрения предположим сначала, что
молекула представляет собой жесткий неколеблющийся волчок.
Подставляя формулы \eqn{35} в \eqn{26} и \eqn{27}, получаем
$$\parallel\hskip 7 true mm
C_z(t)={c\over4\pi}<E_z(0)E_z^*(t)>=A\left<\sum\limits_{i,j}\left[\alpha+{2\over3}
(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})P_2(\cos\theta)\right]_{0i}\times\right.$$$$\times\left[\alpha+{2\over3}
(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})P_2(\cos\theta)\right]_j\times\exp(-i\omega_0t)\exp\{i\vec
K[\vec r_i(0)-\vec r_j(t)]\}\Bigg>,\noq$$
$$\perp\hskip 7 true mm
C_y(t)={c\over4\pi}<E_y(0)E_y^*(t)>=A\left<
\sum\limits_{i,j}(\cos\theta\sin\theta\sin\varphi)_{0i}\times\right.$$$$\times(\cos\theta\sin\theta
\sin\varphi)_j(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})_{0i}\times
(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})_j\exp(-i\omega_0t)\exp\left\{-i\vec K[\vec
r_i(0)-\vec r_j(t)]\right\}\Bigg>,\noq$$
где из-за вращения молекулы $\theta$ и $\varphi$ зависят от времени.
Индекс 0 указывает, что значения величин в
корреляционных функциях взяты при $t=0$. Если рассеиватели
ориентированы в пространстве хаотически (изотропное
распределение), то средние значения перекрестных членов $\alpha
P_2(\cos\theta)_i$ и $\alpha P_2(\cos\theta)_j$ в \eqn{50}
обращаются в нуль. Предположим также, что все неколеблющиеся
молекулы или рассеиватели в газе, жидкости и твердом теле эквивалентны, а величины
$\alpha$ и $(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})$ не зависят от времени.
Тогда можно переписать выражения \eqn{50} и \eqn{51} следующим образом:
$$C_z(t)=A\exp(-i\omega_0t)\alpha^2\left<\sum\limits_{i,j}\exp\left\{
-i\vec K[\vec r_i(0)-\vec r_j(t)]\right\}\right>+$$$$+{4\over9}A
\exp(-i\omega_ot)(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})^2\left<\sum\limits_{i,j}P_2(\cos\theta)_{0i}P_2(\cos\theta)_j\times
\exp\left\{-i\vec K[\vec r_i(0)-\vec r_j(t)]\right\}\right>,\noq$$
$$C_y(t)=A\exp(-i\omega_0t)(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})^2\times$$$$\times\left<\sum\limits_{i,j}
(\cos\theta\sin\theta\sin\varphi)_{0i}\times(\cos\theta\sin\theta\sin\varphi)_j
\times\exp\left\{-i\vec K[\vec r_i(0)-\vec
r_j(t)]\right\}\right>.\noq$$
Как было отмечено при обсуждении, следующем за формулой \eqn{28},
члены с $i=j$ называют {\it собственными членами}, а члены с
$i\not=j$ --- {\it различными членами}.
Hа основании эргодической гипотезы корреляционные функции для
одинаковых рассеивателей записываются с учетом усреднения по всем
положениям и ориентациям в виде
$$C_z(t)=A\exp(-i\omega_0t)N\alpha^2\int\limits_{V_s}\exp(i\vec
K\cdot\vec R)P(\vec
R,t)dV_s+{4\over9}A\exp(-i\omega_0t){N(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})\over4\pi}\times$$
$$\times\int\limits_{0}^{2\pi}
\int\limits_{0}^{2\pi}\int\limits_{-1}^{1}\int\limits_{-1}^{1}\int\limits_{V_s}
\exp(i\vec K\cdot\vec R)\times P_2(\cos\theta_0)P_2(\cos\theta)P(\vec
R,\theta,\varphi,t)dV_sd\cos\theta_0d\cos\theta
d\varphi_0d\varphi,\noq$$
$$C_y(t)=A\exp(-i\omega_0t){N(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})\over4\pi}\int\limits_{0}^{2\pi}
\int\limits_{0}^{2\pi}\int\limits_{-1}^{1}\int\limits_{-1}^{1}\int\limits_{V_s}
\exp(i\vec K\cdot\vec
R)\times$$$$\times(\cos\theta\sin\theta\sin\varphi)_0(\cos\theta\sin\theta\sin\varphi)
\times P(\vec R,\theta,\varphi,t)dV_sd\cos\theta_0\cos\theta
d\varphi_0d\varphi,\noq$$
где для удобства интеграл $\int\limits_0^{\pi}\sin\theta d\theta$
заменен интегралом $\int\limits_{-1}^1d\cos\theta$.
Величина $N$ представляет собой число рассеивателей в
рассеивающем объеме $V_s$, $dV_s$ ---
элемент объема, и соответствующий интеграл охватывает рассеивающий
объем (облучаемый объем, сфокусированный на приемник). В
записанных выражениях
функции $P(a)$ представляют собой
пространственно-временн$\acute{\hbox{ы}}$е и
ориентационно-пространственно-временн$\acute{\hbox{ы}}$е корреляционные
функции.
$P(\vec R,t)$ --- рассчитанная на единицу объема
вероятность того, что если в момент времени $t=0$ центр рассеяния
находится в точке $\vec R=0$, то в момент $t$ будет иметься центр
рассеяния в точке $\vec R$. Таким образом, очевидно, что $P(\vec
R,t)$ содержит пространственные и временн$\acute{\hbox{ы}}$е члены,
как собственные, так и различные.
$P(\vec R,\theta,\varphi,t)$ представляет собой
ориентационно-пространственно-временн$\acute{\hbox{у}}$ю
корреляционную функцию.
Она дает рассчитанную на единицу объема вероятность того, что если
центр взаимодействия частицы с ориентацией $\theta_0$ и $\varphi_0$
находился в точке $\vec R=0$ в момент времени $t=0$, то будет
иметься также частица с ориентацией $\theta$ и $\varphi$ в точке $\vec R$ в
момент времени $t$. Дополнительный множитель ${1\over4\pi}$, связанный с
вероятностями $P(\vec R,\theta,\varphi,t)$, получается в
предположении нормировки вероятностей при начальных условиях в момент
$t=0$. Если $P(\vec R,t)=\delta(\vec R)$, т. е.
трехмерной дельта функции при $t=0$, то имеем
$$\int\limits_{V_s}\exp(i\vec K\cdot\vec R)P(\vec
R,0)dV_s=\int\limits_{V_s}\exp(i\vec K\vec R)\delta(\vec
R)dV_s=1,\noq$$
а если $P(\vec R,\theta,\varphi,t)=\delta(\vec
R)\delta(\cos\theta-\cos\theta_0)\times\delta(\varphi-\varphi_0)$,
то имеем
$$\int\limits_{0}^{2\pi}\int\limits_{0}^{2\pi}\int\limits_{-1}^{1}\int
\limits_{-1}^{1}\int\limits_{V_s}\exp(i\vec K\cdot\vec R)P(\vec
R,\theta,\varphi,t)dV_sd\cos\theta_0d\cos\theta
d\varphi_0d\varphi=$$
$$=\int\limits_{0}^{2\pi}\int\limits_{0}^{2\pi}\int\limits_{-1}^{1}\int
\limits_{-1}^{1}\int\limits_{V_s}\exp(i\vec K\cdot\vec
R)\delta(\vec
R)\delta(\cos\theta-\cos\theta_0)\times\delta(\varphi-\varphi_0)dV_s
d\cos\theta_0 d\cos\theta
d\varphi_0d\varphi=$$$$=\int\limits_{0}^{2\pi}
\int\limits_{-1}^{1}d\cos\theta_{0}d\varphi_0=4\pi.\noq$$
В результатах \eqn{56} и \eqn{57} использовано важное приближение, согласно
которому предполагается, что интеграл по рассеивающему объему
$V_s$ сохраняет смысл при $R\rightarrow\infty$. Это приближение
является достаточно хорошим, если размеры рассеивателя малы по
сравнению с фактическим рассеивающим объемом.
Использование данного приближения приводит к преобразованию Фурье трехмерной
дельта-функции $\delta(\vec R)$ в формулах \eqn{56} и \eqn{57},
дающему единицу. В более общем случае можно записать
$$\int\limits_{V_s}\exp(i\vec K\cdot\vec R)\cdot P(\vec
R,t)dV_s\approx \overline{P}(K,t).\noq$$
Таким образом $\overline{P}(K,t)$ --- трехмерный пространственный фурье-образ
$P(\vec R,t)$.

Выражения \eqn{54} и \eqn{55} будут широко использоваться далее
для описания рассеяния системами с вращательным тушением.
Для получения выражений для $P(\vec R,t)$ и
$P(\vec R,\theta,\varphi,t)$ мы воспользуемся гидродинамическими
теориями. Так, например, выражение для $P(\vec R,t)$ в первом
члене формулы \eqn{54} получается в случае чистой жидкости путем
решения трех связанных уравнений --- уравнения непрерывности,
уравнения Навье --- Стокса и уравнения переноса энергии, что
приводит к рассеянию Рэлея --- Бриллюэна.


Полные интенсивности получаются из выражений для $C_z\ (t=0)$ и
$C_y\ (t=0)$ путем подстановки соответствующих начальных или
статических условий в \eqn{54} и \eqn{55}. Используя $P(\vec
R,0)$ и $P(\vec R,\theta,\varphi,0)=P(\vec
R,0)\delta(\cos\theta-\cos\theta_0)\delta(\varphi-\varphi_0)$
в \eqn{54} и \eqn{55}, а также формулу (II.14), находим
интенсивности
$$I_v^v=C_z(0)=AN\overline{P}
(K,0)\left[\alpha^2+{4\over45}(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})^2\right],\noq$$
$$I_h^v=C_y(0)=AN\overline{P}
(K,0){1\over15}(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})^2.\noq$$
Таким образом, если падающее излучение поляризовано вдоль оси
$z$, а наблюдение ведется в плоскости $xy$, отношение
интенсивностей перпендикулярно и параллельно поляризованного
света равно
$$\Delta={I_h^v\over I_v^v}={C_y(0)\over
C_z(0)}={{1\over15}(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})^2\over\alpha^2+{4\over45}(\alpha_{aa}
-\alpha_{bb})^2}={3(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})^2\over45\alpha^2+4(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})^2}.\noq$$
Таким образом, имеем хорошо известное выражение для степени
деполяризации. Вильсон, Дешиус и Кросс \slit, используя
аналогичные методы, получили ряд выражений для степени
деполяризации. Выражения \eqn{59} и \eqn{60} обобщаются на случай
молекул любого типа путем замены
$(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})^2$ на
$$\gamma^2={1\over2}\left\{(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})^2+(\alpha_{bb}-\alpha_{cc})^2
+(\alpha_{cc}-\alpha_{aa})^2\right\}.$$
Возвращаясь теперь к формулам \eqn{59} и \eqn{60}, запишем
$$I_{v}^v=I_{\rm из}+{4\over3}I_{\rm аниз},\hskip 4mm
I_h^v=I_v^h=I_h^h=I_{\rm аниз}.\noq$$
Обозначения $I_v^v$ и $I_h^v$ проиллюстрированы на рис. 4.4.1;
другие типы обозначений $I_{\rm набл}^{\rm пад}$ также
понятны из геометрической схемы опыта, изображенной на рисунке.
Выражение для $I_h^h$ легко выводится, причем соответствующая
корреляционная функция совпадает с \eqn{53} или \eqn{55} с
заменой произведения $\cos\theta\sin\theta\sin\varphi$ на
$\sin^2\theta\sin\varphi\cos\varphi$. При этом легко показать,
что имеет место соотношение \eqn{61} $I_h^h=I_h^v$.

Если падающее излучение неполяризовано, отношение интенсивностей
перпендикулярно и параллельно поляризованного рассеянного света
определяется формулой $(I_b^a=I_{\rm набл}^{\rm пад})$
$${I_h^{\rm неполяриз}\over
I_v^{\rm неполяриз}}={I_h^v+I_{h}^h\over
I_v^v+I_v^h}={2I_h^v\over
I_v^v+I_v^h}={6(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})^2\over45\alpha^2+7(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})^2}.\noq$$

Вернемся теперь к формулам \eqn{26} и \eqn{27} и повторим
описанный путь от формул \eqn{50} и \eqn{51} до формул \eqn{54} и
\eqn{55}, включая учет параллельных колебаний линейной молекулы.
Подставляя выражения \eqn{35} и \eqn{36} в \eqn{26} и \eqn{27} и
повторяя приведенный выше анализ тушения вращательных состояний
[а также используя \eqn{58}], получаем
$$\eqalign{
C_z(t)=&A\,\exp(-i\omega_0t)N(\alpha^0)^2\overline{P}
(K,t)+{4A\over9}\exp(-i\omega_0t)\times\cr
\times&{N(\alpha^0_{aa}-\alpha_{bb}^0)^2\over4\pi}\overline{P}
(K,\theta,\varphi,t)+\cr
+&A\exp(-i\omega_0t)\exp(i\omega_{n'_j,n_j}t)\overline{G}
(K,t)f_j\exp\left(-{t\over\tau_j}\right)+\cr
+{4A\over9}\exp&(-i\omega_0t)\exp(i\omega_{n'_j,n_j}t)\left({N\over4\pi}\right)
\overline{G}(K,\theta,\varphi,t)h_j\exp\left(-{t\over\tau_j}\right),\cr
C_y(t)=&A\,\exp(-i\omega_0t){N(\alpha_{aa}^0-\alpha_{bb}^0)^2\over4\pi}\overline{\overline{P}}
(K,\theta,\varphi,t)+\cr
+A\,\exp&(-i\omega_0t)\exp(i\omega_{n'_j,n_j}t)\left({N\over4\pi}\right)
\overline{\overline{G}}(K,\theta,\varphi,t)h_j\exp\left(-{t\over\tau_j}\right),\cr
}$$
$$\eqalign{
\overline{P}(K,t)=&\int\limits_{V_s}\exp(i\vec K\cdot\vec
R)P(\vec R,t)dV_s\cr
\overline{P}(K,\theta,\varphi,t)=&\int\limits_{0}^{2\pi}\int\limits_{0}^{2\pi}
\int\limits_{-1}^{1}\int\limits_{-1}^{1}\int\limits_{V_s}\exp(i\vec
K\cdot\vec R)P_2(\cos\theta_0)P_2(\cos\theta)\times\cr
\times&P(\vec R,\theta,\varphi,t)dV_sd\cos\theta_0d\cos\theta
d\varphi_0d\varphi,\cr
\overline{G}(K,t)=&\int\limits_{V_s}\exp(i\vec K\cdot\vec
R)G(\vec R,t)dV_s,\cr
\overline{G}(K,\theta,\varphi,t)=&\int\limits_{0}^{2\pi}\int\limits_{0}^{2\pi}
\int\limits_{-1}^{1}\int\limits_{-1}^{1}\int\limits_{V_s}\exp(i\vec
K\cdot\vec R)P_2(\cos\theta_0)P_2(\cos\theta)\times\cr
\times&G(\vec R,\theta,\varphi,t)dV_sd\cos\theta_0d\cos\theta
d\varphi_0d\varphi,\cr
\overline{\overline{P}}(K,\theta,\varphi,t)=&\int\limits_{0}^{2\pi}\int\limits_{0}^{2\pi}
\int\limits_{-1}^{1}\int\limits_{-1}^{1}\int\limits_{V_s}\exp(i\vec
K\cdot\vec R)(\cos\theta\sin\theta\sin\varphi)_0\times\cr
\times&(\cos\theta\sin\theta\sin\varphi)P(\vec
R,\theta,\varphi,t)dV_sd\cos\theta_0d\cos\theta
d\varphi_0d\varphi,\cr
\overline{\overline{G}}(K,\theta,\varphi,t)=&\int\limits_{0}^{2\pi}\int\limits_{0}^{2\pi}
\int\limits_{-1}^{1}\int\limits_{-1}^{1}\int\limits_{V_s}\exp(i\vec
K\cdot\vec R)(\cos\theta\sin\theta\sin\varphi)_0\times\cr
\times&(\cos\theta\sin\theta\sin\varphi)G(\vec
R,\theta,\varphi,t)dV_sd\cos\theta_0d\cos\theta
d\varphi_0d\varphi,\cr
f_j=&{1\over2}N_{n_j}\left[\left({\partial\alpha\over\partial
Q_j}\right)_0<n_j|Q_j|n'_j>\right]^2,\cr
h_j=&{1\over2}N_{n_j}\left[\left({\partial(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})\over\partial
Q_j}\right)_0<n_j|Q_j|n'_j>\right]^2,\cr
\omega_{n'_j,n_j}=&{E_{n'_j}-E_{n_j}\over\hbar}.\cr
}\noq$$
Здесь $N_{n_j}$ --- число молекул в состоянии $n_j$. Первые два
члена в выражении для $C_z(t)$ совпадают с результатом \eqn{54},
а первый член в выражении для $C_y(t)$ --- с результатом
\eqn{55}. Остальные члены в этих выражениях обязаны наличию
параллельных колебаний аксиально-симметричной молекулы
$(\alpha_{aa}\not=\alpha_{bb}=\alpha_{cc})$. Вероятностные
функции $P(\vec R,t)$ и $P(\vec R,\theta,\varphi,t)$ и их
пространственные фурье-образы (включающие усреднение по
ориентациям) обсуждались ранее. Они содержат как собственные, так
и различные члены. Функции $G(\vec R,t)$ и $G(\vec
R,\theta,\varphi,t)$ отличаются от функций
$P(\vec R,t)$ и $P(\vec R,\theta,\varphi,t)$ тем, что содержат
лишь собственные члены. Это связано с тем, что различные члены в
функциях $G$ соответствуют колебаниям пар различных молекул,
имеющим призвольные фазы относительно друг друга. Таким образом,
следует ожидать, что различные члены, включающие суммирование по
парам колеблющихся молекул, обратятся в нуль. Разумеется, если
исследуется система, в которой различными членами вообще можно
пренебречь, функции $G$ и $P$ идентичны. В корреляционных
функциях \eqn{64} учтены также экспоненциальные процессы
колебательной релаксации, для которых $\tau_j$ --- время
колебательной релаксации $j$-й нормальной моды. Параметры $f_j,\
h_j, \omega_{n'_j,n_j}$ и $N_{n'_j,n_j}$ определяются по аналогии
с \eqn{46} и \eqn{49}.

Возвращаясь к соотношениям \eqn{62}, можно обобщить их с учетом
членов, соответствующих комбинационному рассеянию
$$\eqalign{
I_v^v(\omega)=&I_{\rm из}^P(\omega)+{4\over3}I_{\rm
аниз}^P(\omega)+I_{\rm из}^K(\omega)+{4\over3}I_{\rm
аниз}^K(\omega),\cr
I_h^v(\omega)=&I_v^h(\omega)=I_h^h(\omega)=I_{\rm аниз}^P(\omega)+I_{\rm
аниз}^K(\omega),\cr
}\noq$$
где индексы $P$ и $K$ относятся к рэлеевскому и комбинационному
рассеянию соответственно.

В последующих разделах мы подробно рассмотрим вид функций
$\overline{P}(\vec R,t)$, $\overline{P}(\vec R,\theta,\varphi,t),
\ \overline{G}(\vec R,t)$, $\overline{G}(\vec
R,\theta,\varphi,t)$,
$\overline{\overline{P}}(\vec R,\theta,\varphi,t)$ и
$\overline{\overline{G}}(\vec R,\theta,\varphi,t)$ для различных
рассеивающих систем в конденсированной фазе.
