
\prgaf{Изотропное рэлеевское и бриллюэновское рассеяние в плотных
газах и чистых жидкостях.}
\vskip 3mm
 Рассмотрим теперь спектры, описываемые изотропным первым членом
в выражении \eqn{64} для $C_z(t)$:
$$C_z(t)=A\exp(-i\omega_0t)N\alpha^2\overline{P}(K,t),\noq$$
где функция $\overline{K,t}$ также определена выражением \eqn{64}
как фурье образ трехмерной пространственно-временн$\acute{\rm о}$й
корреляционной функции $P(\vec R,t)$. Естественно, в $P(\vec
R,t)$ содержатся как собственные, так и различные корреляции.
Вклад в спектр $I_v^v(\omega)$ от члена $P(\vec R,t)$ для чистой
жидкости легче всего наблюдается в случае систем, для которых
$\alpha_{aa}-\alpha_{bb}=0$, а остальные члены в выражении
\eqn{64} для $C_z(t)$ стремятся к нулю. Отметим, что даже если
для изолированной молекулы $\alpha_{aa}-\alpha_{bb}=0$, из-за
наличия вкладов от столкновений в случае плотного газа или
жидкости может существовать отличная от нуля малая средняя
разность $\alpha_{aa}-\alpha_{bb}$. Эти вопросы мы здесь не
рассматриваем и отсылаем читателя за подробностями к работе
\slit.

В предыдущем разделе для описания функции $\overline{P}(K,t)$
использовалась кинетическая модель, приводящая в случае
разреженного газа к гауссову спектру для изотропного рэлеевского
рассеяния света. Эта модель перестает работать при таких
давлениях, когда величина $1/K$ начинает превышать среднюю длину
свободного пробега молекул и становится заметным совместное
распространение продольных звуковых волн. Последние порождают
периодические изменения плотности, рассеивающие излучение. В
случае малых молекул, например CO, при $N=300$ K и давлении
примерно $10^-3$ атм средняя длина свободного пробега становится
равной длине волны излучения $\lambda_0=5145\angst$. Таким
образом, при давлениях, значительно меньших 1 атм, следует
ожидать, что спектры, описываемые лишь с учетом собственных
корреляций на основе кинетической теории, будут отличаться от
гауссова контура линий [см. первый член в выражениях \eqn{47} и
\eqn{48} для $I_v^v(\omega)$].

На рис. 4.4.2 проиллюстрировано влияние возрастающего давления на
изотропные рэлеевские спектры, начиная от изотропных членов в
\eqn{47} и \eqn{48} и кончая жидким состоянием, для которого
характерны спектры Рэлея --- Бриллюэна, рассматриваемые в
настоящем разделе.

Маунтин \slit\ и Пекора \slit\ рассмотрели оценку функции
$\overline{P}(K,t)$ в случае плотного газа или жидкости, пользуясь
понятием плотностно-плотностной
пространственно-временн$\acute{\rm о}$й автокорреляционной
функции. Такой подход эквивалентен оценке $\overline{P}(K,t)$
непосредственно при помощи следующих трех связанных между собой
дифференциальных уравнений \slit\ для функции $P(\vec R,t)$,
являющейся обратным пространственным фурье-образом функции
$\overline{P}(K,t)$, входящей в выражение \eqn{66}.
\par 1. {\it Уравнение непрерывности}
$${\partial P(\vec R,t)\over\partial t}=-\vec
\nabla\vec I.\noq$$
\par 2. {\it Уравнение Hавье --- Стокса}
$${\partial\vec I\over\partial t}+{C_v{v}_s^2\over
C_p}\vec\nabla P(\vec R,t)+{C_v{v}_s^2\xi\rho_0\over
C_p}\vec\nabla T(\vec
R,t)-\left({{4\over3}\eta_s-\eta_B\over\rho}\right)\nabla^2\vec
I=0.\noq$$
\par 3. {\it Уравнение переноса энергии}
$$\rho_0C_v{\partial T(\vec R,t)\over\partial
t}-{C_p-C_v\over\xi}{\partial P(\vec R,t)\over\partial
t}-N_A\cdot\chi\nabla^2T(\vec R,t)=0,\noq$$

{
\input ris4_4_2.tex
}
\par
\vskip -12mm \noindent {\ris Рис. 4.4.2. Схема, показывающая изменения в
спектре изотропного рэлеевского рассеяния при переходе от
разреженного газа ({\it а}) к жидкости ({\it б}).}\vskip 2mm\noindent
{\riss $\lambda$ --- средняя длина свободного пробега,
$\lambda_0$ --- длина волны излучения. При переходе к плотному
газу ({\it б}) начинают проявляться бриллюэновские спутники,
обязанные рассеянию на продольных звуковых волнах. В спектре газа
при высоких давлениях, жидкости или твердого тела ({\it
в})($\lambda<\lambda_0$) отчетливо видно наличие боковых
бриллюэновских полос.}\par\vskip 7mm


В приведенных уравнениях $P(\vec R,t)$ --- отнесенная к единице объема вероятность
нахождения рассеивателя в точке $\vec R$ в момент времени $t$, а
$I$ --- ток вероятности или поток (число частиц, проходящих через
единичное сечение в единицу времени); $T(\vec R,t)$ ---
температура в точке $\vec R$ в момент времени $t$; ${v}_s$
--- {\it скорость звука} в среде; $C_p$ и $C_v$ --- {\it удельные
теплоемкости} при постоянном давлении и постоянном объеме
соответственно; $\xi$ --- {\it коэффициент телового расширения},
$\eta_s$ и $\eta_B$ - сдвиговая и объемная
вязкости соответственно; $\chi$ --- {\it удельная
теплопроводность};
$\rho$ --- равновесная плотность среды; $\rho={M\over
N_A}\rho_0$, где $M$ --- молекулярный вес, $N_A$ --- число
Авогадро, а $\rho_0$ --- плотность числа частиц.

Применение в гидродинамике приведенных выше линеаризованных
уравнений правомерно при усовии небольших отклонений от
равновесия. Учитывается лишь продольная связь скорости и
плотности. Такое упрощение, когда пренебрегается угловыми
корреляциями между молекулами, ограничивает окончательные
результаты случаем спектров поляризованного излучения. Отметим
также, что плотность, или отнесенная к единице объема верятность,
и температура выбираются в качестве независимых переменных.
Уравнения \eqn{67}, \eqn{68} и \eqn{69} могут быть разрешены
относительно функции $\overline{P}(K,t)$ [фурье-образа функции
$P(\vec R,t)$, как показано в \eqn{64}] путем применения
преобразований Лапласа и Фурье, что дает
$$\overline{P}(K,t)\approx\overline{P}(K,0)\left[\left(1-{C_v\over
C_p}\right)\exp(-\kappa K^2t)+{C_v\over C_p}\exp(-\Gamma
K^2t)\cos{v}_sKt\right],$$
$$\kappa={\chi N_A\over\rho_0C_p},\hskip 4mm
\Gamma={1\over2}\left[{{4\over3}\eta_s+\eta_b\over\rho}+{\chi
N_A\over\rho_0C_v}\left(1-{C_v\over C_p}\right)\right].\noq$$

Здесь $\overline{P}(K,0)$ --- статическая корреляция, которая
будет обсуждаться в настоящем разделе позднее, $\kappa$ ---
{\it коэффициент термодиффузии}, а $\Gamma$ --- {\it эффективный
коэффициент диффузии массы} для звуковых волн в среде. Формула
\eqn{70} справедлива лишь в предельном случае $v_sK\gg\kappa
K^2$.

Первый член в формуле \eqn{70} для $\overline{P}(K,t)$ связан с
флюктуациями энтропии при постоянном давлении. Затухание этих
флюктуаций характеризуется постоянной времени $\tau=1/\kappa\
K^2$. Втоой член в формуле \eqn{70} для $\overline{P}(K,t)$
связан с флюктуациями давления при постоянной энтропии,
приводящими к распространению звуковых вол со скоростью $v_s$.
Этот процесс характеризуется акустической постоянной времени
затухания $\tau_s=1/\Gamma K^2$\ \slit.

Перейдем теперь к рассмотрению спектров рассеянного света.
Подстановка выражения \eqn{70} в \eqn{66} приводит к
корреляционной функции для изотропного рассеяния
$$\eqalign{
C_z(K,t)=&AN\alpha^2\overline{P}(K,0)\left(\left(1-{C_v\over
C_p}\right)\exp(-i\omega_0t-\kappa K^2t)+\right.\cr
+&{C_v\over2C_p}\{\exp[-i(\omega_0-v_sK)t-\Gamma K^2t]+\cr
+&\left.\exp[-i(\omega_0+v_sK)t-\Gamma K^2t]\}\right),
}\noq$$
где множитель $\cos v_sKt$ представлен в комплексном виде.
Действительное фурье-преобразование функции $C_z(K,t)$ позволяет
получить изотропный спектр в виде суммы нормированных лоренцевых
функций ${\cal L}_{\kappa}$ и ${\cal L}_{\Gamma}$:
$$\eqalign{
I_{v}^v(K,\omega)_{\rm из}=&
AN\alpha^2\overline{P}(K,0)\left\{\left(1-{C_v\over C_p}\right){\cal
L}_{\kappa}(\omega_0-\omega)+\right.\cr
+&\left.{C_v\over2C_p}\left[{\cal
L}_{\Gamma}(\omega_0-{v}_sK-\omega)+{\cal L}_{\Gamma}
(\omega_0+{v}_sK-\omega)\right]\right\},\cr
}$$
$$\eqalign{
{\cal L}_{\kappa}(\omega_0-\omega)=&{1\over\pi}\left[{\kappa K^2\over(\omega_0-\omega)^2+(\kappa
K^2)^2}\right],\cr
{\cal L}_{\Gamma}(\omega_0\pm v_sK-\omega)=&{1\over\pi}\left[{\Gamma
K^2\over(\omega_0\pm{v}_sK-\omega)^2+(\Gamma K^2)^2}\right].\cr
}\noq$$
Изотропный спектр, предсказываемый формулами \eqn{72}, содержит
рэлеевскую линию с центром при частоте
падающего излучения $\omega_0$, имеющую полуширину $\Delta\omega=\kappa K^2$.
Помимо этой центральной линии имеются две линии
Мандельштама-Бриллюэна, сдвинутые по отношению к $\omega_0$ на
$\pm{v}_sK$ в каждую сторону и имеющие полуширины
$\Delta\omega=\Gamma K^2$. Типичные изотропные спектры Рэлея ---
Бриллюэна для $\rm CCl_4$ при трех углах рассеяния приведены на
рис. 4.4.3\ \slit. Экспериментальные значения полуширин и частот
бриллюэновских сдвигов мокут быть использованы для нахождения по
формулам \eqn{72} параметров $\Gamma,\ \kappa$ и $v_s$. Кроме
того, отношение интегральных интенсивностей рэлеевской и
бриллюэновских кривых дает значение $C_p/C_v$ [см. \eqn{72}]:
$$\eqalign{
{I_{\kappa}\over2I_{\Gamma}}=&{C_p\over C_v}-1,\hskip 4mm
I_{\kappa}=AN\alpha^2\overline{P}(K,0)\left(1-{C_p\over
C_v}\right)\int\limits_{-\infty}^{\infty}{\cal
L}_{\kappa}(\omega_0-\omega)d\omega,\cr
2I_{\Gamma}=&AN\alpha^2\overline{P}(K,0)\left({C_p\over
C_v}\right)\int\limits_{-\infty}^{\infty}{\cal
L}_{\Gamma}(\omega_0+{v}_sK-\omega)d\omega.\cr
}\noq$$

{
\leftskip 2cm
\input ris4_4_3.tex
}

\par
\vskip -3mm \noindent {\ris Рис. 4.4.3. Спектры изотропного
рассеяния Рэлея-Бриллюэна $I_{v}^v(\omega)^P_{\rm из}$ для $\rm
CCl_4$ ($T$=293 K) в жидкой фазе для трех различных углов
рассеяния при возбуждении линией $\lambda_0=$6328\angst\ He ---
Ne-лазера.}\vskip 2mm\noindent
{\riss Следует ожидать, что вклад в эти спектры,
обусловленный членом $I_v^v(\nu)^{P}_{\rm аниз}$, будет равным
нулю или очень малым, поскольку величина
($\alpha_{ii}^0-\alpha_{jj}^0$) в случае молекулы $\rm CCl_4$
должна быть равной нулю. Расстояния между центральной частотой и
бриллюэновскими линиями обозначены символом ${\nu_B}$ (все
частоты приведены в мегагерцах). После выделения истинных
спектров из свертки с аппаратной функцией можно найти (путем
подбора) значения параметров $C_p/C_v$, $\Gamma$, $\kappa$ и
$v_s$, при которых эти спектры воспроизводятся согласно формулам
\eqn{72}.}\par\vskip 7mm

Этот результат представляет собой хорошо известное отношение
Ландау-Плачека. Из формул \eqn{72} и \eqn{73} очевидно, что при
$C_p=C_v$ интенсивность рэлеевской линии обращается в нуль.

Возвращаясь к обсуждению рис. 4.4.3 для случая $\rm CCl_4$,
отметим, что нанем приведены экспериментальные спектры
$I_v^v(\omega)^P$. Согласно соотношениям \eqn{65},
$$I_{v}^v(\nu)=I_{\rm из}(\nu)+{4\over3}I_{\rm аниз}(\nu).\noq$$
Поскольку интенсивность $I^P_{\rm аниз}(\nu)$ пропорциональна
анизотропии поляризуемости, следует ожидать, что в случае
молекулы $\rm CCl_4$ член $I^P_{\rm аниз}(\nu)$ будет близок к
нулю, что согласуется с данными, приведенными на рис. 4.4.3. Этот член
будет рассмотрен в следующем разделе.

Возвращясь к рис. 4.4.3, отметим, что ширина аппаратной функции
интерферометра Фабри --- Перо, применяемого для регистрации
спектров, больше, чем ширина центральной рэлеевской линии. Это
легко устанавливается, если рассмотреть значение коэффициента
термодиффузии $\kappa$, входящего в формулу \eqn{70}. Значения
удельной теплопроводности при постоянном давлении для $\rm CCl_4$
приведены в табл. 4.4.1. Значение $\kappa$ оказывается равным
$\kappa=N_A\chi/\rho_0C_p=(\chi/\rho C_p)M=7,8\cdot10^{-4}{\rm
см^{2}\cdot с^{-1}}$, где $M$ --- молекулярный вес $\rm CCl_4$.
Отсюда полуширина для наибольшего угла, показанного на рис.
4.4.3 ($134,2^{\circ}$), равна $[K=(2\pi
n/\lambda_0)\sin(\theta_s/2)=2,669\cdot10^5 {\rm см^{-1}}$ для
линии $\lambda_0=6328$\angst\ He --- Ne-лазера]
$\Delta\nu_R=({1\over2}\pi)(\kappa K^2)=8,8$ МГц, что значительно
меньше ширин центральных рэлеевских линий (см. рис. 4.4.3),
наблюдаемых с помощью интерферометра Фабри --- Перо. Таким
образом, согласно рис. 4.4.3 и приведенным вше соображениям,
аппаратная полуширина имеет порядок величины $\Delta\nu=260$ МГц,
и для измерения $\kappa$ необходимо гораздо более высокое
разрешение. Значения $\chi,\ \rho,\ C_p$ и $\kappa$ для некоторых
других веществ приведены в табл. 4.4.2. Все значения $\kappa$
близки к его значениям для $\rm CCl_4$, откуда следует, что
центральные рэлеевские линии являются очень узкими. Как показано
в работе \slit, авторами которой было определено значение
$\kappa$ для толуола, ширина центральной линии может быть
измерена с помощью оптического смешивания.

Попытаемся теперь на основе формул \eqn{72} дать приближенную
интерпретацию бриллюэновских спектров, изображенных на рисунке
4.4.3. Для этого необходимо, чтобы ширины линий были много
меньше, чем расстояния между центральным рэлеевским спектром и
боковыми бриллюэновскими спектрами. Мы также не будем учитывать
широкие фоновые спектры малой интенсивности, обусловленные
взаимодействием распространяющихся звуковых волн с
внутримолекулярными процессами релаксации. Данные, необходимые
для интерпретации рис. 4.4.3, приведены в табл. 4.4.3.

Прежде всего рассмотрим на основе данных рис. 4.4.3 интегральные
интенсивности. Простое интегрирование кривых и использование
формул \eqn{73} дает отношение Ландау --- Плачека и
результирующее значение $C_p/C_v$ для $\rm CCl_4$, хорошо
согласующиеся с данными табл. 4.4.1.

Значения $K=(2\pi n/\lambda_0)\sin(\theta_s/2)$ для трех углов,
показанных на рис. 4.4.3, при $\lambda_0=6328$\angst\ (He ---
Ne-лазер) и $n=1,459$ (для $\rm CCl_4$) приведены в первом
столбце табл. 4.4.3. Второй столбец содержит значения наблюдаемых
бриллюэновских расщеплений $\nu_B$ согласно данным рис. 4.4.3.
В третьем столбце приведены скорости звука, вычисленные с помощью
вектора рассеяния и значений $\nu_B$, а в четвертом --- длины
волн звуковых колебаний в среде, определяемые формулой
$$\lambda_s={v_s\over\nu_B}={\lambda_0\over2n\sin(\theta_s/2)}={2\pi\over K}.\noq$$

{
\leftskip 2cm
\input ris4_4_4.tex
}

\par
\vskip -3mm \noindent {\ris Рис. 4.4.4. Результаты измерения
поглощения звука в $\rm CCl_4$ как функция звуковой частоты
$\nu_s$.}\vskip 2mm\noindent
{\riss $\gamma({\rm см^{-1}})$ --- коэффициент поглощения; на
графике отложена зависимость ${\gamma\over\nu_s^2}$ от $\nu_s$. В
предельном случае низких частот величину
${\gamma\over\nu_s^2}\rightarrow{\gamma_{0}\over\nu_s^2}$ можно
непосредственно сравнить с величиной $\Gamma_0$, которая, как
видно из формулы \eqn{80}, является предельным низкочастотным
значением коэффициента диффузии массы. Точка перегиба $\nu\tau$
на кривой зависимости ${\gamma\over\nu_s^2}$ от $\nu_s$ ---
частота внутренней релаксации в $\rm CCl_4$.
}\par\vskip 7mm

Отсюда видно, что при рассеянии света вперед будут наблюдаться
волны с большой длиной $\lambda_s$, вплоть до $\lambda_s=\infty$,
а при обратном рассеянии --- короткие волны, вплоть до
$\lambda_s=\lambda_0/2n$, где $\lambda_0$ --- длина волны
излучения. Из данных табл. 4.4.3 очевидно также, что скорость
звука зависит от частоты звуковых волн. Низкочастотный предел для
скорости звука $\nu_{s0}$ может быть получен путем
экстраполирования данных табл. 4.4.3 и равен $9,38\cdot10^4{\rm
см\cdot с^{-1}}$ (см. табл. 4.4.1). Изменение скорости звука в
зависимости от частоты. называемое {\it дисперсией} по аналогии с
дисперсией в оптике, весма отчетливо видно на данных табл. 4.4.3.
Развитая здесь упрощенная теория [см. формулы \eqn{72}]

\vbox{{\ris Таблица 4.4.1. Физические параметры соединения
$\rm CCl_4$ при $T=293$ K.}\par\noindent\hangindent 0,7cm\hangafter -5 {\tab Даные взяты из работы
[17][Flygare]. Символом $K^{-1}$ обозначены единицы, обратные
единицам температуры (кельвинам)}
\vskip 2mm
\hskip 0,1cm\hbox{\vbox{\halign{\vrule\hskip 2mm\strut\ris # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hskip 2mm\strut\ris # \hskip 2mm\hfill\vrule\cr
\noalign{\hrule}
Молекулярный вес $M$&153,8 а.е.\cr
Плотность $\rho$&1,595 $\rm г\cdot см^{-3}$\cr
Показатель преломления $n$&1,459\cr
Удельная теплопроводность $\chi$&$2,5\cdot10^{-4}\ {\rm кал\cdot
с^{-1}\cdot см^{-1}\cdot K^{-1}}$\cr
Удельная теплоемкость $C_p$&30,8 $\rm кал\cdot моль^{-1}\cdot
K^{-1}$\cr
$C_p/C_v$&1,47\cr
Скорость звука при низких частотах $v_{s0}$&$9,38\cdot10^4$ $\rm
см\cdot с^{-1}$\cr
Коэффициент диффузии массы при низких$\Gamma_0$&0,11
$\rm см^{2}\cdot с^{-1}$\cr
\hbox{\ \ }частотах $\Gamma_0$&\cr
Коэффициент поглощения звука при низких&$52\cdot10^{-16}{\rm
см^{-1}\cdot с^{2}}$\cr
\hbox{\ \ }частотах, деленный на квадрат звуковой&\cr
\hbox{\ \ }частоты (см. рис. 4.4.4) $\gamma_0/\nu_s^2$&\cr
\noalign{\hrule}}}}}
\vskip 7mm
\vbox{{\ris Таблица 4.4.2. Физические параметры некоторых веществ
при $T=297$ K.}\par\noindent\hangindent 0,7cm\hangafter -5 {\tab
Как следует из формул \eqn{72}, с помощью соотношения
$\Delta\omega=\kappa K^2$ и приведенных в таблице данных можно
вычислить полуширину центральной рэлеевской линии в спектре
изотропного рассеяния. Данные взяты из работы [16][Flygare]. При
использовании приведенных в настоящей таблице единиц имеет место
соотношение $\kappa=\chi/\rho C_p$.}
\vskip 2mm
\hskip 0,1cm\hbox{\vbox{\halign{\vrule\hskip 2mm\strut\ris # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hfill\hskip 2mm\strut\ris # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hfill\hskip 2mm\strut\ris # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hfill\hskip 2mm\strut\ris # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hfill\hskip 2mm\strut\ris # \hskip 2mm\hfill\vrule\cr
\noalign{\hrule}
&&Удельная тепло-&Теплоемкость при&Коэффициент\cr
&$\rho,\ {\rm г\cdot см^{-3}}$&проводность $\chi$,&постоянном
давлении&термодиффузии\cr
&&$10^{-4}\ {\rm кал\cdot см^{-1}\cdot}$&$C_p,\
{\rm кал\cdot г^{-1}\cdot K^{-1}}$&$\kappa,\ 10^{-4}\ {\rm см^{2}\cdot
с^{-1}}$\cr
&&$\rm \cdot с^{-1}\cdot K^{-1}$&&\cr
\noalign{\hrule}
Бензол&0,879&3,3&0,42&8,9\cr
Сероуглерод&1,262&3,8&0,24&12,6\cr
Четыреххлористый&1,595&2,5&0,20&7,8\cr
\hbox{\ \ }углерод&&&&\cr
Уксусная кислота&1,049&4,3&0,48&8,5\cr
Ацетон&0,792&4,2&0,51&10,5\cr
Толуол&0,866&3,5&0,40&9,7\cr
\noalign{\hrule}}}}}

\vskip 7mm
\vbox{\par\noindent\hangindent 0,7cm\hangafter -2{\ris Таблица
4.3.3. Данные, полученные согласно рис. 4.4.3
для изотропного рассеяния Рэлея --- Бриллюэна в $\rm CCl_4$ при
трех значениях угла рассеяния.
}\par\noindent\hangindent 0,7cm\hangafter -5 {\tab
Возбуждение осуществлялось He --- Ne-лазером с длиной волны
излучения в вакууме $\lambda_0=$6328\angst. Числа, стоящие вне
скобок в столбце $\Delta\nu_B$, получени согласно данным рис.
4.4.3. Числа в скобках получены путем оценки полуширин
бриллюэновских линий после исключения из экспериментальных кривых
ирины аппаратной функции (путем выделения истинных
спектров из их свертки с аппаратной функцией).
}
\vskip 2mm
\hskip -1mm\hbox{\vbox{\halign{\offinterlineskip
\vrule\hfill\tabb #\strut \hfill&
\vrule\hfill\tabb #\strut \hfill&
\vrule\hfill\tabb #\strut \hfill&
\vrule\hfill\tabb #\strut \hfill&
\vrule\hfill\tabb #\strut \hfill&
\vrule\hfill\tabb #\strut \hfill&
\vrule\hfill\tabb #\strut \hfill&
\vrule\hfill\tabb #\strut \hfill&
\vrule\hfill\tabb #\strut \hfill&
\vrule\hfill\tabb #\strut \hfill\vrule\cr
\noalign{\hrule}
&Вектор&Расстояние&&&Полуши-&Эффективный&Коэффи-&&\cr
&рассеяния&межу
цент-&Скорость&Длина&рина&коэффициент&циент&Время&Длина\cr
Угол&$K=(2\pi n/\lambda_0)\cdot$&ральной
и&звука&волны&бриллю-&диффузии&поглоще-&звуковой&ослабле-\cr
рас-&$\cdot\sin(\theta_s/2)$&бриллю-&
$v_s$=&звука&эновской&массы&ния&релак-&ния\cr
сеяния&($n$=1,459),&эновскими&\hbox{$\mathstrut={2\pi\nu_B\over
K},$}&\hbox{$\lambda_s={v_s\over\nu_B}$},&линии&\hbox{$\mathstrut\Gamma={2\pi\Delta\nu_B\over
K^2},$}&\hbox{$\gamma={\Gamma K^2\over v_s},\mathstrut$}&сации&$1/\gamma,\angst$\cr
&$\tabb см^{-1}$&линиями&$\ris см\cdot
с^{-1}$&\angst&$\Delta\nu_B$, МГц&$\tabb см^{2}\cdot
с^{-1}$&$\tabb см^{-1}$&\hbox{$\mathstrut\tau_s={1\over\Gamma K^2}$}, с&\cr
&&$\nu_B$, МГц&&&&&&&\cr
\noalign{\hrule}
$\,49,3^{\circ}$&$\,1,208\cdot10^5$&$\,1889$&$\,9,8\cdot10^4$&$\,5150$&$\,359(200)$&
$\,8,6\cdot10^{-2}$&$\,1,28\cdot10^4$&$\,7,97\cdot10^{-10}$&$\,7813$\cr
$\,84,4^{\circ}$&$\,1,946\cdot10^5$&$\,3207$&$\,10,4\cdot10^4$&$\,3250$&$\,453(253)$&
$\,4,2\cdot10^{-2}$&$\,1,53\cdot10^4$&$\,6,29\cdot10^{-10}$&$\,6536$\cr
$\,134,2^{\circ}$&$\,2,669\cdot10^5$&$\,4488$&$\,10,5\cdot10^4$&$\,2355$&$\,499(270)$&
$\,2,4\cdot10^{-2}$&$\,1,63\cdot10^4$&$\,5,85\cdot10^{-10}$&$\,6142$\cr
\noalign{\hrule}}}}}
\vskip 5mm

\noindent для интерпретации спектров должна быть модифицирована с учетом
дисперсии. Мы не станем здесь углубляться в детали, а займемся
интерпретацией ширин бриллюэновских линий.

Полуширины бриллюэновских линий приведены в круглых скобках в
шистом столбце табл. 4.4.3. Результирующие значения эффективного
коэффициента диффузии массы приведены в седьмом столбце таблицы;
отметим его сильную зависимость от угла рассеяния или частоты
звука. Низокачастотный предел $\Gamma_0$ можно оценить путем
экстраполяции данных табл. 4.4.3 на случай $\nu_B\rightarrow0$,
откуда $\Gamma_0\approx10,8\cdot10^{-2}{\rm см^{2}\cdot c^{-1}}$.
Это число можно сравнить с низкочастотным предельным значением
коэффициента поглощения $\gamma_0$ для звука с помощью
стандартных методов исследования поглощения звука. В таких
экспериментах получают величину $\gamma/\nu_s^2$ как функцию
$\nu_s$, где $\nu_s$ --- частота звука, а $\gamma$ ---
коэффициент поглощения звука. График завиимости величины
$\gamma/\nu_s^2$ от $\nu_s$ для $\rm CCl_4$ приведен на рис.
4.4.4. Отметим малое изменение ординаты  в области низких частот.
Низкочастотный предел величины $\gamma/\nu_s^2$ в случае $\rm
CCl_4$, определяемый непосредственно с помощью рис. 4.4.4, равен
$$\lim\limits_{\nu_s\rightarrow0}{\gamma\over\nu_s^2}={\gamma_0\over\nu_s^2}=
52\cdot10^{-16}\ {\rm см^{-1}\cdot с^2}.\noq$$
Таким образом, при частотах ниже 300 МГц (см. рис. 4.4.4)
коэффициент поглощения в случае $\rm CCl_4$ равен значенияю
\eqn{76}, умноженному на квадрат частоты звука. низкочастотное
предельное значение величины $\gamma/\nu_s^2$, получаемое в опытах
по поглощению звука, и низкочастотное предельное значение
величины $\Gamma$, получаемое в опытах по рассеянию света,
находятся в очевидной взаимосвязи. Возвращаясь к бриллюэновскому
члену в формулах \eqn{71} или \eqn{72}, отметим, что в предельном
случае низких частот время релаксации звуковой волны равно
$\tau_s=(\Gamma_0K^2)^{-1}$. Таким образом, соответствующий
низкочастотный коэффициент поглощения $\gamma_0$ записывается в
виде
$$\gamma_0={1\over\tau_sv_{s0}}={\Gamma_0K^2\over v_{s0}},\noq$$
где $v_{s0}$ --- предельное значение скорости звука при низких
частотах. Учитывая, что согласно \eqn{75}, $K=2\pi/\lambda_s$,
получаем $\gamma_0=(2\pi)^2\Gamma_0\nu_s^2/v_{s0}^3$. Таким
образом, очевидно, что $Gamma_0$ и $\gamma_0/\nu_s^2$ связаны
соотношением
$${\gamma_0\over\nu_s^2}={(2\pi)^2\Gamma_0\over v_{s0}^3}.\noq$$
Подстановка согласно данным табл. 4.4.1 значений $\Gamma_0$,
$v_{s0}$ и $\gamma_0/\nu_s^2$ для $\rm CCl_4$ показывает, что
соотношение \eqn{78} выполняется. Соотношения \eqn{77} и \eqn{78}
справедливы также при любой частоте, так что можно записать
$${\gamma\over\nu_s^2}={(2\pi)^2\Gamma\over v_s^3},\hskip 4mm
\gamma={1\over\tau_sv_s}={\Gamma K^2\over
v_s}={2\pi\Delta\nu_B\over v_s}.\noq$$
В табл. 4.4.3 приведены также коэффициенты поглощения
(ослабления) $\gamma$, времена релаксации $\tau_s$ и длины
ослабления $1/\gamma$. Последние из полученных соотношений
справедливы для всех частот при сравении опытов по рассеянию света и
по поглощению ультразвука.

Отметим также, что точка перегиба графика зависимости
$\gamma/\nu_s^2$ от $\nu_s$ (рис. 4.4.4) отвечает частоте
внутренней релаксации. При частотах более высоких, чем
$\nu_{\tau}$, ослабление звука значительно меньше, чем при
частотах, лежащих ниже $\nu_{\tau}$. Причин роста поглощения при
низких частотах заключается в том, чтов этом случае может
возбуждасться внутренняя колебательная мода, что приводит к
дополнительному поглощению кинетической энергии
распространяющейся продольной звуковой волны. При частотах,
превышающих $\nu_{\tau}$, попеременные сжатия и расширения
звуковой волны происходят слишком быстро, не позволяя
кинетической энергии поступательного движения превратиться в
потенциальную энергию колебаний молекулы. Напротив, при более
низких частотах звука кинетическая энергия может переодить в
потенциальную и в дальнейшем рассеиваться. В результате точка
перегиба на рис. 4.4.4 соответствует частоте релаксации, а время
релаксации для превращения энергии во внутреннюю равно
$\tau=1/(2\pi\nu_{\tau})$. В случае жидкости $\rm CCl_4$
$\tau=6,6\cdot10^{-11}$ с. Как отмечалось ранее, спектры $\rm
CCl_4$ (рис. 4.4.3) являются суперпозицией изотропных спектров
Рэлея --- Бриллюэна, описываемых формулами \eqn{72}, и широкой
полосы фона, которая обусловлена процессами релаксации,
связанными с переходом кинетической энергии, переносимой
ультразвуком, во внутреннюю энергию колебаний молекул \slit. (Для
изучения конформационных изменений в молекулах широко применялись
акустические методы исследования, см. \slit.) Отметим теперь, что
широкая полоса фона обязана процессам колебательной релаксации,
которые наблюдаются с помощью ультразвуковых методов, и
полуширина полосы фона обязана процессам колебательной
релаксации, которые наблюдаются с помощью ультразвуковых методов,
и полуширина полосы фона будет равна величине $\nu_{\tau}$ на
рис. 4.4.4. В случае $\rm CCl_4$ величина $\nu_{\tau}$, как
показывает рис. 4.4.3, имеет порядок бриллюэновских сдвигов, и
для учета этого фона необходимо ввести поправки в спектры Рэлея
--- Бриллюэна. Для многих жидкостей частота внутренней релаксации
меньше, чем обратная величина полуширины центральной рэлеевской
линии, и при интерпретации бриллюэновских спектров не возникает
никаких трудностей.

Ультразвуковые методы широко использовались с целью изучения
процессов релаксации для молекул \slit. Анализ с этой целью
полуширин бриллюэновских линий стал применяться позднее. В
принципе, согласно рассмотренной здесь простой теории первого
порядка, классические опыты по поглощению звука, в которых
измеряются $\gamma/\nu_s^2$ и $v_s$ как функция $\nu_s$, дают ту
же информацию при использовании формул \eqn{79}, что и
бриллюэновские сдвиги $\nu_B$ и ширины $\Delta\nu_B$,  с помощью
которых находится зависимость скорости и коэффициента диффузии
массы от частоты. В рамках этой теории формулы \eqn{79}
справедливы при любых частотах.

Для получения функции статической корреляции $\overline{P}(K,0)$,
входящей в \eqn{70} и в последующие формулы данного раздела,
вернемся к предыдущему осуждению первых членов в выражениях
\eqn{52} и \eqn{54}, приводящих к изотропному члену в
$I_v^v(\omega)$. Этот член имеет окончательный вид \eqn{71}.
Преобразуя множитель $N\overline{P}(K,0)$ в функции
$C_z(K,t=0)_{\rm из}$, исходя из выражений \eqn{52} и \eqn{54},
получаем
$$\eqalign{
C_z(K,t=0)_{\rm из}=&A\alpha^2N\int\exp(i\vec K\cdot\vec R)P(\vec
R,0)dV_s=A\alpha^2N\overline{P}(K,0),\cr
N\overline{P}(K,0)=&N\int\exp(i\vec K\cdot\vec R)P(\vec
R,0)dV_s=\cr
=&\left<\sum\limits_{i,j}\exp\{-i\vec K\cdot[\vec r_i(0)-\vec
r_j(0)]\}\right>=\cr
=&\left<\sum\limits_{i=j}\exp\{-i\vec K\cdot[\vec r_i(0)-\vec
r_i(0)]\}\right>+\cr
+&\left<\sum\limits_{i\not=j}\exp\{-i\vec K\cdot[\vec r_j(0)-\vec
r_j(0)]\}\right>,\cr
}\noq$$
где $N=\rho_0V_s$ --- полное число рассеивателей в рассеивающем
объеме $V_s$. Член в скобках переписан в виде суммы собственных
$(i=j)$ и различных членов $(i\not=j)$. Соответственно и функция
$P(\vec R,0)$ может быть представлена как сумма собственной и
различной частей. Собственная часть функции $P(\vec R,0)$
является, очевидно, дельта-функцией от $\vec R$, а второй член
(различный) может быть представлен в виде радиальной функции
праспределения для двух тел $g(\vec R)$[$g(\vec R)$ ---
безразмерная функция]. Таким образом
$$P(\vec R,0)=\delta(\vec R)+\rho_0g(\vec R),\noq$$
где $g(\vec R)$ --- вероятность найти частицу в точке $\vec R$
при условии, что другая частица находится в начале координат.
Функция $g(\vec R)$ на больших расстояниях подчиняется условию
нормировки
$$\lim\limits_{R\rightarrow\infty}g(\vec R)=1.\noq$$
В работе \slit приведена типичная парная радиальная функция
распределения, из которой видно, что в случае простых жидкостей
функция $g(\vec R)$ немонотонно изменяется лишь в области, не
превышающей нескольких диаметров молекул. Таким образом, при
больших $\vec R$ функция $P(\vec R,0)$ сводится к усредненной
плотности частиц
$$\lim\limits_{R\rightarrow\infty}P(\vec R,0)=\rho.\noq$$
Подставляя выражение \eqn{81} для $P(\vec R,0)$ в \eqn{80} и
учитывая соотношения
$$\int\exp(i\vec K\cdot\vec R)dV_s=\delta(K)\hskip 4mm и\hskip
4mm\int\exp(i\vec K\cdot\vec R)\delta(\vec R)dV_s=0,$$
можно записать
$$\eqalign{
C_z(K,0)_{\rm
из}=&A\alpha^2N\overline{P}(K,0)=A\alpha^2N[S(K)+\rho_0\delta(K)],\cr
S(K)=&\int\exp(i\vec K\cdot\vec R)\{\delta(\vec R)+\rho_0[g(\vec
R)-1]\}dV_s.\cr
}\noq$$
Здесь $S(K)$ называют {\it форм-фактором} для жидкости \slit, а
член, содержащий $\delta(K)$, приводит к рассеянию света вперед,
которой неотличимо от прямого распространения падающего света.
Таким образом, $S(K)$ --- единственный зависящий от $K$ член в
интенсивности рассеянного света, который может быть измерен.
Интеграл в формуле \eqn{84} можно существенно упростить, если
рассматривать излучение в оптическом диапазоне. При этом
расстояния, на которых рассеивается излучение, значительно
больше, чем область от точки $R=0$ до нескольких молекулярных
диаметров, в которой происходят периодические изменения функции
$g(\vec R)$. В подобных условиях можно приближенно положить
$\exp(-i\vec K\cdot\vec R)=1-i\vec K\cdot\vec R+\ldots\approx1,$
откуда получаем
$$\rho_0\int\exp(i\vec K\cdot\vec R)[g(\vec
R)-1]dV_s\approx\rho_0\int[g(\vec R)-1]dV_s.\noq$$
Интеграл в этом окончательном виде может быть вычислен с помощью
методов статистической механики \slit\ и равен
$$\rho_0\int[g(\vec R)-1]dV_s=\rho_0kT\left(-{1\over V}{\partial
V\over\partial p}\right)_T-1=\rho_0kT\beta_T-1.\noq$$
Здесь $\beta_T=[-(1/V)(\partial V/\partial p)]_T$ ---
изотермическая сжимаемость газа или жидкости при температуре $T$
($\beta_T$ имеет размерность, обратную размерности давления), $k$
--- постоянная Больцмана. Этот окончательный результат не зависит
от $K$. Разумеется, если статические флуктуации охватывают
область до $\lambda_0$ (где $\lambda_0$ --- длина волны
излучения) или используется более коротковолновое излучение, в
подинтегральном выражении в \eqn{85} необходимо учитывать
множитель $\exp(i\vec K\cdot\vec R)$, что приводит к зависимости
окончательного результата от $K$.

Подставляя выражения \eqn{86} и \eqn{85} в \eqn{84}, получаем
значение форм-фактора в предельном случае низких $K$ при
рассеянии излучения оптического диапазона в жидкостях, состоящих
из малых молекул:
$$\lim\limits_{K\rightarrow0}S(K)=kT\rho_0\left(-{1\over
V}{\partial V\over\partial p}\right)_T=kT\rho_0\beta_T.\noq$$

Возвращаясь к выражеию \eqn{84}, отметим, что в предельном случае
низких K, когда величина $1/K$ велика по сравнению со средней
длиной свободного пробега (в газе) или с расстоянием между
рассеивателями (в жидкости), интенсивность изотропно рассеянного
света (при исключении света, рассеянного вперед) пропорциональна
сжимаемости рассеивающей среды
$$\overline{P}(K,0)=\rho_0kT\beta_T.\noq$$
Подстановка этого соотношения в формулы \eqn{71} --- \eqn{73}
приводит к окончательному результату.

В случае идеального газа ($pV=nRT)$ для $n$ молей газа) легко
показать, что $\beta_T=1/p$ и
$\overline{P}(K,0)=kT\rho_0\beta_T=1$. Подставляя этот результат
в \eqn{71} и полагая $t=0$, получаем полные интенсивности от $N$
рассеивателей [приводим также $C_y(K,0)$]
$$\eqalign{
C_z(K,0)=&I_v^v=\int\limits_{\infty}^{\infty}I_v^v(\omega)d\omega=\cr
=&I_{\rm из}+{3\over4}I_{аниз}={\omega_0^4\over
R^2c^4}I_0N\left[\alpha^2+{4\over45}(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})^2\right],\cr
C_y(K,0)=&I_h^v=\int\limits_{-\infty}^{\infty}I_h^v(\omega)d\omega=I_{\rm
аниз}={\omega_0^4\over
R^2c^4}\left({I_0N\over15}\right)(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})^2,\cr
}\noq$$

\vbox{\par\noindent\hangindent 0,7cm\hangafter -2
{\ris Таблица 4.4.4. Изотермические сжимаемости $\beta_T$,
плотности числа частиц $\rho_0$ и множители
$\overline{P}(K,0)=\rho_0kT\beta_T$ для некоторых обычных
жидкостей. Данные взяты из книги [46][Flygare]}\par\noindent\hangindent 0,7cm\hangafter -5 {\tab
Полные интенсивности рассеяния Рэлея --- Бриллюэна
пропорциональны безразмерным множителям $\rho_0kT\beta_T$, где
$k$ --- постоянная Больцмана, $T$ --- температура. Величина
$\rho_0^2kT\beta_T$, умноженная на объем рассеяния $V_s$,
представляет собой полное число молекул, рассеивающих свет.
}
\vskip 2mm
\hskip 0,1cm\hbox{\vbox{\halign{\vrule\hskip 2mm\strut\ris # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hfill\hskip 2mm\strut\ris # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hfill\hskip 2mm\strut\ris # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hfill\hskip 2mm\strut\ris # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hfill\hskip 2mm\strut\ris # \hskip 2mm\hfill&
\vrule\hfill\hskip 2mm\strut\ris # \hskip 2mm\hfill\vrule\cr
\noalign{\hrule}
&&&&$\overline{P}(K,0)=\rho_0kT\beta_T$,&$\rho_0\overline{P}
(K,0)=$\cr
Жидкость&$T,$
K&$\rho_0$,&$\beta_T$,&безразмерная&$=\rho_0^2kT\beta_T$,\cr
&&молекул$\cdot\ris см^{-3}$&$\ris см^{2}\cdot
дин^{-1}$&величина&молекул$\cdot\ris см^{-3}$\cr
\noalign{\hrule}
\vbox to 4mm{\vfil\hbox{\hfil}}
Идеальный&&$2,69\cdot10^{19}$&$9,8\cdot10^{-7}$&$1,0$&$2,69\cdot10^{19}$\cr
\hbox{\ \ }газ ($P=$&&&&&\cr
\hbox{\ \ }$=1$ атм&&&&&\cr
Ацетон&$293$&$1,04\cdot10^{22}$&$12,7\cdot10^{-11}$&$5,34\cdot10^{-2}$&$5,55\cdot10^{20}$\cr
Бензол&$273$&$6,9\cdot10^{21}$&$8,1\cdot10^{-11}$&$2,25\cdot10^{-2}$&$1,55\cdot10^{20}$\cr
$\ris CCl_4$&$293$&$1,04\cdot10^{21}$&$10,7\cdot10^{-11}$&$2,68\cdot10^{-2}$&$0,28\cdot10^{20}$\cr
\noalign{\hrule}}}}}
\noindent где $I_0$ --- интенсивность падающего излчения. На практике
формулы \eqn{89} и рассмотренные ранее формулы \eqn{59} ---
\eqn{63} для степеней деполяризации в газовой фазе широко
используются для определения элементов тензора электрической
поляризуемости молекулы.

В случае плотных газов или жидкостей для оценки интенсивностей
необходимо знать изотермические сжимаемости. Для газов отклонение
от идеальности при высоких давлениях может быть описано
уравнением состояния для плотного газа, таким, например, как
уравнение Ван-вер-Ваалься, или уравнением вириала. С помощью
уравнений состояния могут быть вычислены сжимаемости. В случае
жидкостей изотермические сжимаемости можно легко найти в
литературе. Некоторые типичные значения сжимаемостей для
нескольких обычных жидкостей приведены в табл. 4.4.4.
Изотермическая сжимаемость идеального газа при давлении 1 атм
составляет $\beta_T=1/p=0,98\cdot10^{-6}$ $\rm см^{2}\cdot
дин^{-1}$. В табл. 4.4.4 также приведены плотности числа частиц
$\rho_0$ и безразмерные факторы рассеяния
$\overline{P}(K,0)=\rho_0kT\beta_T$. Последние два столбца
таблицы позволяют дать интерпретацию потери интенсивности
рассеянного света вследствие гасящей интерференции в плотном газе
или жидкости. Данные последнего столбца таблицы, где приведены
значения $\rho_0(\rho_0KT\beta_T)$, можно интерпретировать как
эффективное число молекул, приходящихся на единицу рассеивающего
объема. В случае идеального газа все молекулы в единице объема
рассеивают свет и $\rho_0kT\beta_T=1$. Однако в плотной среде
гасящая интерференция, обусловленная близко расположенными и
коррелированными между собой частицами, уменьшает значение
$\rho_0$ благодаря множителю $\rho_0kT\beta_T$. Из данных
последнего столбца табл. 4.4.4 очевидно также, что для чистых
жидкостей значения полных интенсивностей, приходящиеся на единицу
рссеивающего объема, располагаются в следующем порядке: $I\ ({\rm
ацетон})>I\ ({\rm бензол})>I\ ({\rm CCl_4})$. Аналогичную
информацию об остальных молеулах можно легко получить, используя
известные значения плотностей, изотермических сжимаемостей, а
также соответствующие зависимости этих параметров от давления и
температуры.

Предыдущие результты показывают, что интенсивность рассеянного
света не зависит от $K$, если функция $g(\vec R)$ стремится к 1
на расстояниях, малых по сравнению с $1/K$. Существуют, однако,
определенные условия, когда функция $g(\vec R)$ для излучения
оптического диапазона сильно и немонотонно изменяется на
расстояниях, значительно больших, чем $1/K$. Согласно предыдущему
рассмотрению, наименьшее расстояние, которое может исследоваться
при помощи излучения, рассеянного в обратном направлении
$(\theta=\pi)$, равно $r=\lambda_0/2n$, где $n$ --- показатель
преломления, а $\lambda_0$ --- длина волны излучения. Таким
образом, чтобы можно было наблюдать зависимость от $K$ при
рассеянии излучения оптического диапазона
$(\lambda\approx5000\angst)$ в плотном газе или жидкости,
необходимо наличие пространственных корреляций, действующих на
расстояниях 3000---5000 \angst. Это весьма неправдоподобно для
обычной жидкости, состоящей из малых молекул, и для такой
жидкости не наблюдается какой-либо зависимости полной
интенсивности $I_v^v$ от $K$. Однако вблизи критической точки
имеют место флуктуации, охватывающие большие расстояния, и
независящая от времени пространственная корреляционная функция,
очевидно, принимает вид
$$g(R)-1={A\exp(-R/a)\over R},\noq$$
где $a$ --- длина корреляции двух частиц, а $A$ --- константа.
Результирующий форм-фактор, согласно \eqn{84}, будет иметь ви
$$\eqalign{
S(K)=\int\exp(i\vec K\cdot\vec R&)\left[\delta(\vec R)+\rho_0
{A\exp(-R/a)\over R}\right]dV_s=\cr
=&1+{\rho_0A(1/a)\over
K^2+(1/a)^2},\cr
}\noq$$
и обнаруживается звисимость от $K$ [1, 2][Flygare]. Конечно, в
аморфных телах, полимерах (в твердой фазе) и стеклах могут
существовать статические флуктуации, охватывающие большие
расстояния. Если эти флуктуации или неоднородности коррелируются
на расстояниях порядка $1/K$, то как показано выше, для
интенсивности рассеянного света будет наблюдаться зависимость от
$K$. Рассмотренными методами могут изучаться также статические
неоднородности в двухфазных системах.
