\lnum 0
\vfil
\eject
\razd{Молекулярная теория рассеяния света}

\prgaf{Введение}
\vskip 2mm
Если изотропная в целом среда состоит из анизотропных молекул, то
вследствие флуктуаций их взаимных ориентаций в объеме флуктуации
появится появится анизотропия, и поэтому $\Delta\varepsilon$
становится тензорной величиной. Эффект рассеяния определяется,
как мы видели (2.2), значением $\Delta\varepsilon_{ik}$, которое
можно представить в виде двух частей \slit:
$$\Delta\varepsilon_{ik}=\Delta\varepsilon\delta_{ik}+
\Delta\varepsilon'_{ik},\
{\rm где}\hskip 3mm \sum\limits_{i=1}^{n}\Delta\varepsilon'_{ik}=0.\noq$$
Флуктуации $\Delta\varepsilon'_{ik}$ определяют возникшую в
результате теплового движения анизотропной среды, и поэтому свет,
рассеянный на таких флуктуациях должен быть деполяризован.

В разделе 4.2 мы рассмотрели возможность применения классической
статистической термодинамики к изотропным флуктуациям
$\Delta\varepsilon$, определяемым флуктуациями плотности и
температуры, к расчету интенсивности рассеянного света в
конденсированной среде. Однако применение феноменологической
термодинамической теории невозможно в случае флуктуаций
$\Delta\varepsilon_{ik}$, которые не могут рассматриваться в
рамках равновесной термодинамики.

Для корректного описания деполяризованного рассеяния в жидкостях
необходимо опираться на современные представления о динамике
молекул в конденсированной фазе.
Занимая промежуточное положение между твердым телом и идеальным
газом, жидкость, обладая сильным межчастичным взаимодействием,
имеет неупорядоченную структуру.
Атомная динамика Вещества при рассмотрении может быть
представлена в виде двух предельных случаев:
\vskip 1mm
\hangindent 1cm\hangafter -5\noindent
а) когда все движения в системе сугубо индивидуальны, и
отсутствуют коллективные моды движения (случай идеального газа);
\vskip 1mm
\hangindent 1cm\hangafter -5\noindent
б) года все движения сугубо коллективны (идеальный кристалл).
\vskip 1mm
Существует общий метод описания динамики вещества, позволяющий
рассматривать не только предельные случаи, но и промежуточные
состояния вещества с использованием пространственно-временных
корреляционных функций \slit. Метод исходит из рассмотрения
движения идеальных частиц, между которыми существует сильная
связь --- корреляция. Вводятся две характеристики величины этой
корреляции: эффективная область корреляции радиуса $r_0$; время
релаксации $t_0$. Эффективная область корреляции определяет
размеры области пространства, в пределах которой движение данной
частицы эффективно влияет на движение прочих частиц. По порядку
величины $r_0$ соответствует межатомным расстояниям в веществе,
т.е. $r_0\sim10^{-8}$см.
Время релаксации соответствует временному промежутку, втечение
которого эффективно релаксирует некоторое точечное возмущение в
среде, вызываемое движением отдельной частицы. Для оценки $t_0$
можно выбрать время, втечение которого частицы вещества, имея
скорость $v$, проходят область корреляции $r_0$. Скорость
теплового движения $v=10^{5}{\rm см\over сек}$;
$r_0\sim10^{-7}$см, т.е.
$t_0\sim{10^{-7}\cdot10^{-5}}\sim10^{-12}$сек.
Если расстояние между двумя частицами много больше радиуса $r_0$,
и если эти частицы рассматриваются во времена, разделенные
промежутком $t\gg t_0$, то можно пренебрегать корреляцией между
движениями указанных частиц. Отметим, что в идеальной
кристаллической решетке $r_0=\infty,\ t_0=\infty$, т.е. это
следствие коллективности всех движений.
Межчастичное взаимодействие приводит к тому, что существует связь
между обнаружением одной частицы системы в некоторой точке $\vec
r_1$ в момент времени $t_1$ и обнаружением другой частицы в точке
$\vec r_2$ в момент времени $t_2$.
Существует определенная связь, в частности между обнаружением
одной и той же частицы в точках $\vec r_1$ и $\vec r_2$ в момент,
соответственно, $t_1$ и $t_2$. Приняв одно из этих событий за
достоверное, можно ввести в рассмотрение функцию, описывающую
вероятность другого события. Эта функция называется
корреляционной, она зависит от переменных $(\vec r_2-\vec r_1)$ и
$(t_2-t_1)$.

Пространственно-временная корреляционная функция описывает
корреляцию между парой произвольно выбранных частиц системы (или
корреляцию между положениями одной и той же частицы) в разные
моменты времени.
В общем случае пространственно-временная функция Ван-Хова может
быть представлена следующим образом:
$$G(\vec r,t)=\hbox{Re}G(\vec r,t)+i\hbox{Im}G(\vec r,t).\noq$$
Пусть в некоторой точке системы в какой-то момент времени
произошло локальное возмущение плотности. Наличие флуктуации
плотности в системе приведет к тому, что возмущение будет
распространяться от точки возникновения во все стороны и
одновременно будет постепенно затухать (релаксировать,
диссипировать).
Если система находится в термодинамическом равновесии, то между
флуктуациями ее плотности и диссипацией некоторого локального
возмущения существует связь, имеющая универсальный характер и
называемая в статистическй физике флуктуационно-диссипационной
теоремой (теорема Найквиста).

Поскольку флуктуации плотности системы и диссипация возмущения
зависят от характера межчастичных корреляций, а последние
описываются функцией $G(\vec r,t)$, то
флуктуационо-диссипационная теорема может быть сформулирована в
терминах корреляционной функции $G(\vec r,t)$.
Как показал Ван-Хов, Re$G(\vec r,t)$ связна с флуктуациями
плотности системы.
$$G(\vec r,\tau)={<\rho(0,0)\cdot\rho(\vec
r,\tau)>\over\rho},\noq$$
где $\rho(\vec r,\tau)$ -- плотность частиц при относительном
положении $\vec r$ и $\tau$.
Мнимая часть Im$G(\vec r,t)$ определяет пространственно-временное
поведение (диссипацию локального возмущения плотности системы):
$$\hbox{Im}G(\vec
r,t)={kT\over\hbar}\int\limits_{-\infty}^{\infty}dt'
\hbox{cosec}\left({\pi kTt'\over\hbar}\right)\hbox{Re}G(\vec
r,t-t').\noq$$
Можно показать, что при $$t\gg{\hbar\over2kT}\noq$$ мнимая часть
 обращается в ноль.
Можно сказать, что при малых временах \лк система является
квантовомеханической\пк, а ее динамика описывается комплексной
корреляционной функцией, тогда как при больших временах \лк
система является классической\пк\ и описывается действительной
корреляционной функцией.

Рассмотрим время $t_1={\hbar\over2kT}$. Так как
$kT\approx{Mv^2\over2}$, где $v$ и $M$ средние скоростьи и масса
частицы, то следовательно $t_1\approx{\hbar\over Mv^2}$. Обозначим
через $L_1$ расстояние, проходимое частицей за время $t_1$
($L_1=vt_1$), через \hbox{\hbox{$\lambda$}\hskip -1,8mm\raise
0,6mm\hbox{--}} длину волны де-Бройля:
$$\hbox{\hbox{$\lambda$}\hskip -1,8mm\raise
0,6mm\hbox{--}}={\hbar\over Mv},$$
и тогда $L_1\approx\hbox{\hbox{$\lambda$}\hskip -1,8mm\raise
0,6mm\hbox{--}}$. Это означает, что условие \eqn{5} может быть
переписано
$$L\gg\hbox{\hbox{$\lambda$}\hskip -1,8mm\raise
0,6mm\hbox{--}}(T),$$
т.е. квантовомеханичность системы при малых временах связана с
тем, что за малое время частица проходит расстояние меньшее или
сравнимое с ее длиной волны. Условие \eqn{5} при фиксированном
$t$ выполняется тем лучше, чем выше температура системы, т.е.
нагревание повышает степень классичности системы. При комнатных
температурах величина ${\hbar\over kT}$ приблизительно равна
$2\cdot10^{-14}$сек, что близко к времени релаксации $t_0$.
Следовательно при $t\gg t_0$ система рассматривается как
классическая, а при $t\leq t_0$ существуют квантово-механические
поправки.

В классическом пределе $G(\vec r,t)$ имеет простой смысл
вероятностной функции. При этом удобно представить ее в виде двух
слагаемых
$$G(\vec r,t)=G_d(\vec r,t)+G_s(\vec r,t).\noq$$
Здесь $G_d(\vec r,t)d\vec r$ есть вероятность обнаружить частицу
в момент времени t в окрестности $d\vec r$ около точки $\vec r$,
если известно, что какая-то другая частица системы находилась в
начальный момент времени в начале координат. $G_s(\vec r,t)d\vec
r$ есть вероятность обнаружить в окрестности $d\vec r$,
вблизи $\vec r$, в момент времени $t$ ту же самую частицу,
которая находилась в начальный момент времени в начале координат.
$G_s(\vec r,t)$ называется автокорреляционной функцией, а
$G_d(\vec r,t)$ --- парной корреляционной функцией. В предельном
случае $t=0$, имеем статическое приближение $$G_s(\vec
r,0)=\delta(r);\hskip 4mmG_d(\vec r,0)=\rho g(r).$$
Функция $g(r)$ --- радиальная функция распределения, была введена
при рассмотрении дифракции рентгеновских лучей и описывает
мгновенное распределение частиц системы относительно некоторой
частицы, помещенной в начале координат.

Функция $G(\vec r,t)$, являясь обобщением радиальной функции
распределения $g(r)$, была введена Ван-Ховом для описания
динамики молекул в системе при рассмотрении дифракционных
экспериментов рассеяния нейтронов в жидкости.

В первом разделе настоящей главы при рассмотрении диффракционного
эксперимента проведена оценка времени прохождения $\Delta t$
различных видов излучения через образец. Сравнение с характерным
для жидкости временем релаксации $\tau$ показывает, что только
при прохождении пучка холодных нейтронов $\Delta t\simeq\tau$, и
из эксперимента можно получить сведения о динамике молекул. Во
всех остальных случаях $\Delta t\ll\tau$, и эксперимент дает лишь
мгновенное распределение частиц в образце, описываемое функцией
$g(r)$. Подробное описание современных представлений о физике
жидкого состояния можно найти в монографии [1].

Дальнейшее изложение молекулярной теории рэлеевского рассеяния
света, равно как и комбинационного рассеяния, будет проведено с
привлечением аппарата корреляционных функций. При таком подходе
прослеживается прямая связь между характеристиками рассеянного
света, наблюдаемыми в экспериментах с использованием различных
приборов. Так, измеряя интегральную интенсивность рассеянного
света мы получаем закон рассеяния $S(Q,\omega)$, двойное Фурье
преобразование от которого дает нам функцию $G(\vec r,t)$,
измеряемую на опыте приборами, получившими широкое применение,
--- корреляторами. Эти последние эксперименты получили название
\лк метод динамического рассеяния\пк, хотя речь идет, конечно,
все о том же рэлеевском рассеянии света. Промежуточная функция
спектрального распределения рассеянного света $I(\omega)$ получается
на спектрографе, которая при помощи Фурье преобразования дает нам
ту же корреляционную функцию.

Мы начнем с введения некоторых общих соотношений между
результатами измерений электромагнитного излучения во времени и в
частотных диапазонах. {\it Полная интенсивность света}
(электромагнитного излучения) определяется
как усредненная по большому промежутку времени мгновенная
интенсивность $I(t)$:
$$I=I\left({{\rm энергия}\over {\rm площадь}\cdot
t}\right)=\lim\limits_{T\rightarrow\infty}\left[{1\over2T}
\int\limits_{-T}^{T}I(t)dt
\right]=<I(t)>,\noq$$
где угловые скобки обозначают усреднение по большому промежутку
времени. Мгновенная интенсивность выражается через напряженность
электрического поля электромагнитного излучения в вакууме
согласно формуле (см. 1.51, {\it У. Флайгер}\ \лк Строение и динамика
молекул\пк, I том, а также см. приложение). Таким образом, в системе
единиц СГС, везде применяемых в данной главе, $E=H$, и мы имеем
$$I(t)={c\over4\pi}E^*(t)E(t).\noq$$
Здесь использована комплексная форма записи мгновенной
напряженности электрического поля $E(t)$. Определим также функцию
спектрального распределения $I(\omega)$, которая имеет размерность
энергия/(площадь$\cdot$$t$$\cdot$$\omega$). В результате полная
интенсивность, определяемая выражением \eqn{7}, может быть
получена путем интегрирования функции $I(\omega)$ по всем частотам:
$$I=\int\limits_{-\infty}^{\infty}I(\omega)d\omega=
\lim\limits_{T\rightarrow\infty}\left[
{1\over2T}\int\limits_{-T}^{T}I(t)dt\right].\noq$$
Подставляя выражение \eqn{8} в \eqn{9}, получаем
$$I=\int\limits_{-\infty}^{\infty}I(\omega)d\omega=<I(t)>={c\over4\pi}<E^*(t)E(t)>,\noq$$
где угловыми скобками снова обозначено усреднение по большому
промежутку времени.

Определим теперь {\it корреляционную функцию} для напряженности
электрического поля \slit (более общее рассмотрение корреляционных
функций приведено в работе \slit)
$$C(\tau)=\lim\limits_{T\rightarrow\infty}{c\over4\pi}\left[{1\over
T}\int\limits_{0}^{T}E^*(t)E(t+\tau)dt\right]=
{c\over4\pi}<E^*(t)E(t+\tau)>.\noq$$
Согласно формулам \eqn{10} и \eqn{11}, видим, что
$$C(0)=C(\tau=0)={c\over4\pi}<E^*(t)E(t+0)>=I.\noq$$
Покажем теперь, что функции $C(\tau)$ и $I(\omega)$
связаны преобразованием Фурье. Для выявления этой связи
предположим, что функцию $E(t)$
можно разложить в комплексный ряд Фурье вида
$$E(t)=\sum\limits_{j}A_j\exp(-i\omega_jt).\noq$$
Как было отмечено выше, для напряжения электрического поля
используется комплексная форма записи.
При последовательном применении комплексной формы записи для
падающего и рассеянного полей выражение для результирующей
интенсивности рассеянного излучения (которая пропорциональна
интенсивности падающего излучения) будет правильным. Разумеется,
на самом деле напряженности полей являются действительными и для
установления указанной пропорциональности между интенсивностями
падающего и рассеянного полей можно повсюду использовать
действительные части соответствующих выражений. Однако, если
применять для напряженности электрических полей комплексную форму
записи \eqn{13}, выкладки упрощаются. Подставляя разложение
\eqn{13}
в формулу \eqn{11}, получаем
$$C(\tau)={c\over4\pi}<E^*(t)E(t+\tau)>=
{c\over4\pi}<\sum\limits_{j,l}A_{j}^*A_{l}
\exp[-i(\omega_l-\omega_j)t]\exp(-i\omega_l\tau)>.\noq$$
Выделим теперь сомножители $A_j^*A_l\exp(-i\omega_l\tau)$, не зависящие от
времени, и отметим, что при усреднении по большому промежутку
времени экспоненциальный множитель $\exp[-i(\omega_l-\omega_j)t]$ сводится
к символу Кронекера
$$<\exp[-i(\omega_l-\omega_j)t]>=\delta_{lj}.\noq$$
Исключая из выражения \eqn{14} все члены, для которых $j\not=l$, перепишем
его в виде
$$C(\tau)={c\over4\pi}\sum\limits_{l}|A_l|^2\exp(-i\omega_l\tau).\noq$$
Возвращаясь к выражению \eqn{10}, перобразуем интеграл по $d\omega$
в сумму и, подставляя разложение \eqn{13}, для $E(t)$, получим
$$\int\limits_{-\infty}^{\infty}I(\omega)d\omega=\sum\limits_{l}I(\omega_l)\Delta
\omega={c\over4\pi}\left<\sum\limits_{j,l}A_j^*A_l\exp[-i(\omega_j-\omega_l)t]\right>=
{c\over4\pi}\sum\limits_{l}|A_l|^2,$$
Самая правая часть этой формулы совпадает, разумеется, с
начальным условием для функции $C(\tau)$ [см. выражение
\eqn{14}]:
$$C(0)=I={c\over4\pi}\sum\limits_{l}|A_l|^2.$$
Из почленного рассмотрения суммы очевидно, что
$$I(\omega_l)\Delta \omega={c\over4\pi}|A_l|^2.\noq$$
Подставив значения $|A_l|^2$ из \eqn{17} в выражение \eqn{16},
найдем
$$C(\tau)=\sum\limits_{l}I(\omega_l)\exp(-i\omega_l\tau)\Delta
\omega=\int\limits_{-\infty}^{\infty}I(\omega)\exp(-i\omega\tau)d\omega,\noq$$
где на последнем этапе суммирование заменено интегрированием.
Для получения функции $I(\omega)$ можно воспользоваться обратным
преобразованием Фурье. Умножая левую и правую части соотношения
\eqn{18} на $\exp(+i\omega'\tau)$ и интегрируя сначала по $\tau$, а
затем по $\omega$, получим
$$\int\limits_{-\infty}^{\infty}C(\tau)\exp(i\omega'\tau)d\tau=
\int\limits_{-\infty}^{\infty}\int\limits_{-\infty}^{\infty}I(\omega)
\exp[-i(\omega-\omega')\tau]d\omega d\tau=2\pi\int\limits_{-\infty}^{\infty}I(\omega)
\delta(\omega-\omega')d\omega=2\pi I(\omega').\noq$$
Таким образом, мы получили фурье-представление дельта-функции.
Окончательный результат записывается следующим образом:
$$I(\omega)={1\over2\pi}\int\limits_{-\infty}^{\infty}C(\tau)\exp(i\omega\tau)d\tau,\noq$$
откуда следует, что функции $C(\tau)$ и $I(\omega)$ образуют {\it
пару, связанную преобразованием Фурье}. Теперь очевидно, что
измеряя одну из функций $C(\tau)$ или $I(\omega)$, можно получитьь
другую функцию пары с помощью преобразования Фурье.
Приведенные выше определения и соотношения являются общими и
могут быть использованы для анализа спектра при данном
распределении электромагнитных полей. Введем теперь более удобный
способ усреднения для ансамбля по всем координатам и импульсам,
что является существенным при оценке корреляционной функции для
системы рассеивающих атомов или молекул. Прежде всего дадим
определение {\it стационарной системы}. Для стационарной системы
усреднение по времени в выражении \eqn{11} должно приводить к
корреляционной функции, не зависящей от выбора начала отсчета
времени. Таким образом, в случае стационарной системы имеет место
соотношение
$$C(\tau)={c\over4\pi}<E^*(t)E(t+\tau)>={c\over4\pi}<E^*(0)E(\tau),\noq$$

Далее, для стационарной системы {\it эргодическая гипотеза}
утверждает, что в ансамбле частиц параметры каждой рассеивающей
системы будут принимать за достаточно большой промежуток времени
все допустимые значения. Таким образом, усреднение по времени
приводит к одинаковым результатам для всех систем ансамбля.
Отсюда следует, что для стационарной эргодической системы
усреднение по времени эквивалентно усреднению по ансамблю \slit.
Если скобки в выражении \eqn{11} обозначают усреднение по
ансамблю, тообсуждавшееся выше соотношение между функциями
$C(\tau)$ и $I(\omega)$, основанное на разложении \eqn{13}, называют
теоремой Винера --- Хинчина \slit.

Представляется полезным более тщательно иследовать свойства
корреляционных функций и спектров с точки зрения экспериментов по
рассеянию. Отметим прежде всего, что измеренный спектр рассеяния
$I(\omega)$ представляет собой действительную функцию, для которой
$I(\omega)=I^*(\omega)$. Можно взять, согласно \eqn{20},
комплексно-сопряженную функцию
$$I^*(\omega)={1\over2\pi}\int\limits_{-\infty}^{\infty}C^*(\tau)\exp
(-i\omega\tau)d\tau={1\over2\pi}\int\limits_{-\infty}^{\infty}C^*(-\tau)
\exp(i\omega\tau)d\tau,$$
где на последнем этапе интегрирования $\tau$ была заменена на
$-\tau$. Приравнивая найденные выражения для функций $I(\omega)$ и
$I^*(\omega)$, видим, что $C(\tau)=C^*(-\tau)$. Теперь можно
переписать формулу \eqn{20} в виде
$$\eqalign {
I(\omega)=&{1\over2\pi}\int\limits_{-\infty}^{\infty}C(\tau)\exp(e\omega\tau)d\tau=\cr
=&{1\over2\pi}\int\limits_{-\infty}^{0}C(\tau)\exp(i\omega\tau)d\tau+
{1\over2\pi}\int\limits_{0}^{\infty}C(\tau)\exp(i\omega\tau)d\tau.\cr
}$$
Заменяя переменную интегрирования $\tau$ в интеграле от $-\infty$
до 0 на переменную $-\tau$ и используя соотношения
$C(\tau)=C^*(-\tau)$ и $C^*(\tau)=C(-\tau)$, получаем
$$\eqalign {
I(\omega)=&{1\over2\pi}\left[\int\limits_{0}^{\infty}C(-\tau)\exp(-i\omega\tau)d\tau+
\int\limits_{0}^{\infty}C(\tau)\exp(i\omega\tau)d\tau\right]=\cr
=&{1\over2\pi}\left[\int\limits_{0}^{\infty}C(\tau)\exp(-i\omega\tau)d\tau+
\int\limits_{0}^{\infty}C(\tau)\exp(i\omega\tau)d\tau\right].\cr
}$$
Теперь видно, что первый интеграл комплексно сопряжен со вторым,
так что можно записать
$$\eqalign{
I(\omega)=&{1\over2\pi}\left\{\left[\int\limits_{0}^{\infty}C(\tau)\exp(i\omega\tau)d\tau\right]^*+
\int\limits_{0}^{\infty}C(\tau)\exp(i\omega\tau)d\tau\right\}=\cr
=&{1\over\pi}{\rm
Re}\int\limits_{0}^{\infty}C(\tau)\exp(i\omega\tau)d\tau,\cr
}\noq$$
где в окончательное выражение входит действительная часть
интеграла от 0 до $\infty$, поскольку мнимая часть обращается в
нуль. Таким образом, с помощью соответствующих преобразований
Фурье мы применяем формулы \eqn{22} и \eqn{18} для получения в
действительном виде спектра и корреляционной функции. В
заключение остается проинтегрировать функцию $I(\omega)$ по всем
частотам, что дает
$$\eqalign{
I=&\int\limits_{-\infty}^{\infty}I(\omega)d\omega={1\over2\pi}
\int\limits_{-\infty}^{\infty}C(\tau)\int\limits_{-\infty}^{\infty}
\exp(i\omega\tau)d\omega d\tau=\cr
=&\int\limits_{-\infty}^{\infty}C(\tau)\delta(\tau)d\tau=C(0),
}\noq$$
где $C(0)$ --- статическая корреляционная функция, или
корреляционная функция при $\tau=0$. Таким образом, как было
показано выше с помощью соотношения \eqn{12}, усредненная по
времени или ансамблю полная интенсивность равна корреляционной
функции при $\tau=0$.

Приведенные соотношения показывают фундаментальную взаимосвязь между
временн$\acute{ы}$ми и частотными измерениями.
Эти соотношения будут использоваться при рассмотрении различных
аспектов рассеяния света, когда наиболее удобно начинать описание
с введения корреляционной функции. Для описания экспериментао по
рассеянию света начнем с задания в комплексной форме падающего
монохроматического электромагнитного поля $E(t)$ с интенсивностью
$I_0=(c/4\pi)|E(t)|^2$. Падающее поле взаимодействует с системой,
что приводит к появлению рассеянного поля, котоое мы также будем
описывать в комплексной форме. Интенсивность рассеянного света
пропорциональна интенсивности падающего света $I_0$.

Рассмотрим сначала излучение с поляризацией $zy$,
распространяющееся вдоль оси $y$. Пусть приемник расположен на
расстоянии $R$ от начала отсчета рассеивающей системы. Тогда
рассеянное поле (в комплексном виде), создаваемое на приемнике
$j$-м рассеивателем, записывается в виде [см. формулу (1.65) {\it
У. Флайгер} \лк Строение и динамика молекул\пк]
$$\vec E_j(t)={\omega_0^2\sin\gamma\over Rc^2}\exp(-i\omega_0t)E_0\vec
\gamma\cdot\vec \alpha_j(t)\exp[i\vec K\cdot\vec r_j(t)],\noq$$
где $\vec\gamma$ --- единичный вектор по направлению,
определяемому углом $\gamma$. Величины $\omega_0$ и $E_0$ --- частота
и амплитуда падающего излучения соответственно; $\vec\alpha_j(t)$
--- тензор поляризуемости $j$-го рассеивателя в неподвижной
системе координат, который завиит от времени из-за вращения
несферического рассеивателя; $\vec K$ --- вектор рассеяния,
делящий пополам угол между направлениями распространения
падающего и рассеянного излучения; $\vec r_j(t)$ --- радиус-вектор
центра масс (ц. м.) $j$-го рассеивателяотносительно призвольного
начала отсчета в рассеивающей системе. Разумеется, вектор $\vec
r_j(t)$ зависит от времени, если рассеиватель обладает
поступательными степенями свободы (жидкость или газ). На рис.
4.4.1 вновь приведена основная схема опыта по рассеянию для
случая, когда падающий свет, распространяющийся вдоль оси $y$,
является плоскополяризованным вдоль вертикальной оси  $z$
$(E_x^0=E_y^0=0)$, а рассеянный свет наблюдается вдоль линии,
образующей с осью z угол $\gamma$. Углом рассеяния $\theta_s$
является угол между осью $y$ и линией наблюдения. Конечно, можно
было бы начать с рассмотрения падающего излучения,
поляризованного вдоль оси $x$. Из большого числа возможных
поляризаций падающего и рассеянного света и значений углов
$\gamma$ и $\theta_s$ мы будем, как правило, выбирать такие
комбинации, которые соответствуют наиболее часто применяемым в
эксперименте. Это комбинации падающего излвучения поляризации
$zy$ и либо параллельной $(\parallel)$, либо перепендикулярной
$(\perp)$ поляризации рассеянного излучения, наблюдаемого в
проскости $xy\ (\gamma=\pi/2)$. Указанные случаи схематически
изображены на рис. 4.4.1. Анализатор выделяетс рассеянное
излучение, поляризованное параллельно либо оси $z\ (\parallel)$,
либо оси $y\ (\perp)$. Электромагнитные поля, наблюдаемые в
плоскости $xy$, согласно формуле \eqn{24}, определяются
выражениями
$$\eqalign{
\parallel\hskip 7 true mm
E_{zj}(t)=&{\omega_0^2\over RC^2}E_z^0\alpha_{zz}^j(t)\exp(-i\omega_0t)\exp[i\vec
K\vec r_j(t)]\cr
\perp\hskip 7 true mm
E_{yj}(t)=&{\omega_0^2\over RC^2}E_z^0\alpha_{zy}^j(t)\exp(-i\omega_0t)\exp[i\vec
K\vec r_j(t)].\cr
}\noq$$
Теперь, суммируя по всем $j$-м рассеивателям, можно найти полные поля как
результат синфазного рассеяния в направлении приемника.
Подставляя соответствующую сумму в \eqn{21}, получаем
корреляционные функции
$$\parallel\hskip 7 true mm
C_z(\tau)={c\over4\pi}<E_z^*(0)E_z(\tau)>=A\left<\sum\limits_{i,j}\alpha_{zz}^i(\tau)
\exp(-i\omega_0\tau)\exp\left\{-i\vec K[\vec r_i(0)-\vec
r_j(\tau)]\right\}\right>,\noq$$
$$\perp\hskip 7 true mm
C_y(\tau)={c\over4\pi}<E_y^*(0)E_y(\tau)>=A\left<\sum\limits_{i,j}\alpha_{zy}^i(\tau)
\exp(-i\omega_0\tau)\exp\left\{-i\vec K[\vec r_i(0)-\vec
r_j(\tau)]\right\}\right>,\noq$$
$$A={\omega_0^4\over
R^2c^4}\left(E_z^0\right)^2{c\over4\pi}={\omega_0^4\over
R^2c^4}I_0={k_0^4\over R^2}I_0,$$

\par
{
\input ris4_4_1.tex
}
\par\noindent {\centerline{\ris Рис. 4.4.1. Основная схема рассеяния.}}
\par\noindent {\riss Показано плоскополяризованное по оси $z$
($\parallel$) падающее излучение, которое рассеивается по
направлению к приемнику под углами $\gamma$ и $\theta_s$. При
$\gamma={\pi\over2}$ мы выделяем либо поляризованный (вдоль оси
$z$, $\parallel$), либо деполяризованный (в плоскости $xy$,
$\perp$) рассеянный свет, обозначенный $I_v^v$ и $I_h^v$
соответственно. $k_0$ и $k_s$ --- волновые векторы падающего и
рассеянного излучения, $n$ --- показатель преломления
рассеивающей среды, $\lambda_0$ --- длина волны излучения в
вакууме, $\vec K$ --- вектор рассеяния: $\vec K=\vec k_0-\vec
k_s$, $K={4\pi n\over\lambda_0}\left({\theta_s\over2}\right)$.}
\par\vskip 7mm
где суммирование по $i$ и по $j$ проводится независимо для $i$-х
членов в момент времени $t=0$ и для $j$-х в момент времени
$t=\tau$. Величина $I_0$ представляет собой интенсивность падающего
плоскополяризованного излучения. Если падающее излучение неполяризовано, то
$$A={\omega_0^4\over c^4R^2}{1\over2}(1+\cos\theta_s)I_0.\noq$$
Формула, определяющая корреляционную функцию $C_y(\tau)$ для
рассеянного света, поляризованного по оси $y$, справедлива для
любого угла $\theta_s$ в плоскости $xy\ (\gamma=\pi/2)$. При ее
получении мы исходим из соотношения
$C_y(\tau)=(c/4\pi)<E_y(t)E_y^*(t+\tau)>$. Столь же справедливо,
однако, и соотношение
$$C_y(\tau)=({c\over4\pi})<E_x(t)E_x^*(t+\tau)>.$$
При рассеянии под углом $\theta_s$ (см. рис. 4.4.1) поле можно
записать в виде линейной комбинации $E_x(t)$ и $E_y(t)$:
$$E_{\theta_s}=E_x\sin\theta_s+E_y\cos\theta_s,$$
где
$$<E_{\theta_s}(t)E_{\theta_s}^*(t+\tau)=\sin^2\theta_s<E_x(t)E_x^*(t+\tau)>
+\cos^2\theta_s<E_y(t)E_y^*(t+\tau)>$$
и $<E_x(t)E_y(t+\tau)>=0$. Теперь легко показать, что
$$<E_x(t)E_x^*(t+\tau)>=<E_y(t)E_y^*(t+\tau)>$$
и, следовательно,
$$<E_{\theta_s}(t)E_{\theta_s}^*(t+\tau)>=<E_x(t)E_x^*(t+\tau)>=
<E_y(t)E_y^*(t+\tau)>.$$
Корреляционные функции, определяемые формулами \eqn{26} и
\eqn{27}, записаны для исходных (при $t=0$) и более поздних (при
$t=\tau$) оложений и ориентаций; угловые скобки обозначают
усреднение по времени или, согласно эргодической гипотезе,
эквивалентное усреднение по ансамблю.

Ориентационная корреляция описывается
членами $\alpha_{zz}^i(0)\alpha_{zz}^j(\tau)$ и
$\alpha_{zy}^i(0)\alpha_{zy}^j(\tau)$, а трансляционная
корреляция --- фазовыми множителями $\exp{-i\vec K\cdot[\vec
r_i(0)-\vec r_j(\tau)]}$. Члены с $i=j$ называют {\it
собственными членами}, с $i\not=j$ --- {\it различными членами}. В
случае газов разумно предположить, что основные вклады будут
давать собственные члены. Разумеется, в жидких кристаллоподобных
системах \slit следует ожидать заметных вкладов от членов с
$i\not=j$, а в случае твердых тел эти вклады будут еще больше.

Исследуем теперь природу составляющих тензора поляризуемости,
которые входят в корреляционные функции \eqn{26} и \eqn{27}.
Напомним [см. {\it У. Флайгер}, \лк Строение и динамика
молекул\пк, разд. 6.10],
что при наличии электромагнитного поля с частотой $\omega$
система (молекула) описывается зависящей от времени функцией
$\Psi(\vec r,t)$, выраженной через функции стационарных состояний
$\psi_i(\vec r)$ и коэффициенты $c_i(t)$, зависящие от времени.
Последние определяются выражением для основного взаимодействия,
включающего оператор электрического дипольного момента.
Используя эти результаты, запишем волновую функцию
$k$-го состояния, зависящую от времени, в виде
$$\Psi(\vec r,t)=\psi_k(\vec
r)\exp\left(-{iE_kt\over\hbar}\right)+{\sum\limits_i}'c_i(t)\exp\left(-
{iE_it\over\hbar}\right)\psi_i(\vec r),$$
$$c_i(t)={1\over2\hbar}(\vec E_0\cdot\vec
D)_{ik}\left\{{\exp[i(\omega_{ik}-\omega_0)t]\over
\omega_{ik}-\omega_0}+{\exp[i(\omega_{ik}+\omega_0)t]\over \omega_{ik}+\omega_0}\right\}.\noq$$
Здесь штрих у знака суммы означает, что суммирование не
распространяется на члены с $i=k$; $\omega_0$ --- частота падающего
излучения; $\omega_{ik}=(E_i-E_k)/\hbar$. Из приведенных выше
выражений видно, что система превоначально находилась в $k$-ом
состоянии. Последнее можно представлять себе как
колебательно-вращательное состояние в основном электронном
состоянии, а суммирование по $i$ производится по возбужденным
электронным (колебательно-вращательным) состояниям. Исследуем
теперь для системы, зависящей от времени, матричный элемент
оператора дипольного момента для перехода из состояния $k'$ в
состояние $k$:
$$\eqalign{
(\vec D_{k'k})=&{\int\psi_{k'}^*(\vec r,t)(\vec D)\psi_k(\vec
r,t)dV\over\int\psi_{k'}^*(\vec r,t)\psi_k(\vec
r,t)dV}=\cr
=&\int\left[\psi_{k'}^*\exp\left({iE_{k'}t\over\hbar}\right)+{\sum\limits_i}'
c_i^*(t)\exp\left({iE_it\over\hbar}\right)\psi_i^*\right](\vec
D)\times\cr
\times&
\left[\psi_{k}\exp\left(-{iE_{k}t\over\hbar}\right)+{\sum\limits_i}'
c_i(t)\exp\left(-{iE_it\over\hbar}\right)\psi_i\right]dV=\cr
=&\vec D_{k'k}\exp(i\omega_{k'k}t)+{\sum\limits_{i}}'\exp(i\omega_{ik}t)c_i^*(t)\vec
D_{ik}+{\sum\limits_{i}}'\exp(i\omega_{k'i}t)c_i(t)\vec
D_{k'i}\cr
}$$
где знаменатель равен единице с точностью до членов, ленийных
относительно коэффициентов $c_i(t)$, а меньшие по величине члены
вида $c_i^*(t)c_i(t)$ опущены. Из данного выражения видно, что
$k$ и $k'$ могут соответствовать двум различным
колебательно-вращательным состояниям основного электронного
состояния, а штрихи у знаков суммирования обозначают, что в сумму
не должны входить члены с $i=k$ и $i=k'$ соответственно.
Подставляя, согласно \eqn{29}, коэффициенты $c_i(t)$ в
приведенное выше выражение для $(\vec D)_{k'k}$, получаем
$$\eqalign{
(\vec D)_{k'k}=&\exp(i\omega_{k'k}t)\vec D_{k'k}+{\vec
E_0\over2\hbar}\cdot{\sum\limits_i}'\vec D_{ki}\vec
D_{ik'}\times\cr
\times&\left\{{\exp[i(\omega_{ik}-\omega_{ik'}+\omega_0)t]\over \omega_{ik'}-\omega_0}+
{\exp[i(\omega_{ik}-\omega_{ik'}-\omega_0)t]\over \omega_{ik'}+\omega_0}\right\}+\cr
+&{\vec E_0\over2\hbar}\cdot{\sum\limits_i}'\vec D_{k'i}\vec
D_{ik}\left\{{\exp[i(\omega_{ik}-\omega_{k'i}+\omega_0)t]\over
\omega_{ik}-\omega_0}+\right.\cr
+&\left.{\exp[i(\omega_{ik}+\omega_{k'i}+\omega_0)t]\over \omega_{ik}+\omega_0}\right\},\cr
}\noq$$
где, как отмечено выше, опущены малые члены порядка $|c_i(t)|^2$.
Величина $\vec D_{ki}\vec D_{ik'}$ представляет собой тензор.
Учитывая, что
$$\eqalign{
\omega_{ik}-\omega_{ik'}=\omega_{ik}+\omega_{k'i}=&{1\over\hbar}
(E_i-E_k-E_i+E_{k'})=\cr
=&{1\over\hbar}(E_{k'}-E_k)=\omega_{k'k}=-\omega_{kk'},\cr
}$$
где $\omega_{ik}$ --- частота электронного перехода, а
$\omega_{kk'}$ --- частота колебательно-вращательного или
вращательного перехода в основном электронном состоянии,
выражение \eqn{30} можно переписать в виде
$$\eqalign{
(\vec D)_{k'k}=&\exp(i\omega_{k'k}t)\left\{\vec D_{k'k}+{\vec
E_0\over2\hbar}\cdot{\sum\limits_i}'\vec D_{ki}\vec
D_{ik'}\times\right.\cr
\times&\left[{\exp(i\omega_{0}t)\over \omega_{ik'}-\omega_{0}}+
{\exp(-i\omega_0t)\over \omega_{ik'}+\omega_{0}}\right]+\cr
+&\left.{\vec E_0\over2\hbar}\cdot{\sum\limits_i}'\vec D_{k'i}\vec
D_{ik}\left[{\exp(-i\omega_0t)\over \omega_{ik}-\omega_{0}}+
{\exp(i\omega_0t)\over \omega_{ik}+\omega_{0}}\right]\right\}.\cr
}\noq$$
Отметим, что обычно $\omega_{ik}\gg\omega_{k'k}$, поскольку
$\omega_{ik}$ --- угловая частота электронного перехода, а
$\omega_{k'k}$ --- угловая частота колебательного или
вращательного перехода. Таким образом, для случаев
комбинационного и рэлеевского рассеяния разумно предположить, что
$\omega_{ik}\approx\omega_{ik'}$.

При $\omega_{ik}\approx\omega_{ik'}$ выражение \eqn{31} можно
записать в виде
$$\eqalign{
\lim\limits_{\omega_{ik}\approx\omega_{ik'}}(\vec
D)_{k'k}=&\exp(i\omega_{k'k}t)\left[\vec D_{kk'}+{2\over\hbar}\vec
E_0\times\right.\cr
\times&\left.{\sum\limits_i}'{\vec D_{ki}\vec
D_{ik'}\omega_{ik}\cos\omega_0t\over(\omega_{ik}^2-\omega_0^2)}\right].\cr
}\noq$$
Итак, поляризуемость, получаемая из соотношения $\vec D_{\rm
инд}=\vec \alpha\cdot\vec E$, имеет вид
$$\vec\alpha=2\exp(i\omega_{k'k}t){\sum\limits_i}'{\vec
D_{ki}\vec
D_{ik'}\omega_{ik}\over\hbar(\omega_{ik}^2-\omega_0^2)}.\noq$$
Общее выражение для тензора поляризуемости \eqn{33} показывает,
что поляризуемость и результирующая интенсивность рассеяния будут
возрастать при $\omega_0\rightarrow\omega_{ik}$. Это условие
резонансного рэлеевского ($k=k'$) \slit и резонансного
комбинационного $(k\not=k')$ \slit рассеяний весьма полезно для
повышения чувствительности рассеяния, если имеется подходящий
источни света с частотой $\omega_0$, близкой к одной из
электронных резонансных частот $\omega_{ik}$. Резонансное
колебательное комбинационное рассеяние оказалось особенно
полезным для идентификации характеристических локальнх колебаний
в определенных местах большой макромолекулы \slit.

 При помощи направляющих косинусов можно связать тензор
поляризуемости \eqn {33} в неподвижной системе координат $\vec
\alpha(xyz)$ с соответствующим тензором $\vec\alpha(abc)$ в
системе координат, связанной с молекулой. Имеем
$\vec\alpha(xyz)=\vec C\vec\alpha(abc)\tilde{\vec C}$. Согласно
\eqn{26} и \eqn{27}, нам необходимо знать составляющие
$$\eqalign{
\alpha_{zz}=&C_{za}\alpha_{aa}C_{az}+C_{zb}\alpha_{bb}C_{bz}+
C_{zc}\alpha_{cc}C_{cz},\cr
\alpha_{zy}=&C_{za}\alpha_{aa}C_{ay}+C_{zb}\alpha_{bb}C_{by}+
C_{zc}\alpha_{cc}C_{cy}.\cr
}\noq$$
Применяя преобразование с учетом направляющих косинусов
в случае аксиально-симметричной молекулы, для которой
$\alpha_{aa}\not=\alpha_{bb}=\alpha_{cc}$ ($a$ --- ось
симметрии), получаем
$$\eqalign{
\alpha_{zz}=&\alpha+{2\over3}(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})P_2(\cos\theta),\cr
\alpha_{zy}=&(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})\cos\theta\sin\theta\sin\varphi,\cr}\noq$$
где $P_2(\cos\theta)={1\over2}(3\cos^2\theta-1)$ --- полином
Лежандра степени $l=2$ ($a,b$ и $z$ --- оси, лежащие в одной
плоскости, тогда можно сделать преобразование
$\alpha(x,y,z)\rightarrow\alpha(a,b,c)$ через стандартные
сферические полярные углы $\theta$ и $\varphi$). Если
рассеиватель (молекула)
колеблется, необходимо также учесть зависимость составляющих
тензора поляризуемости от колебаний. Это можно сделать путем
разложения каждой составляющей тензора в связанной с молекулой системе
координат по амплитудам молекулярных колебаний, считая их малыми:
$$\alpha_{bb}=\alpha_{aa}^0+\sum\limits_i\left({\partial\alpha_{aa}\over\partial
Q_i}\right)Q_i+\cdots,\noq$$
где $\alpha_{aa}^0$ --- поляризуемость, соответствующая
равновесной конфигурации. Изменение поляризуемости
${\partial\alpha_{aa}\over\partial
Q_i}$, связанное с нормальной координатой $Q_i$, оценивается для
равновесной конфигурации, что обозначено индексом 0.

Таким образом, в настоящем разделе были получены выражения,
необходимые для записи корреляционных функций \eqn{26} и \eqn{27}
в общем случае молекулы, совершающей колебательно-вращательные
движения.

