\prgaf{Анизотропное рэлеевское и комбинационное рассеяние и
изотропное рассеяние в жидкостях; трансляционная и вращательная
диффузия}
\vskip 2mm
Обратимся снова к выражениям \eqn{64} и \eqn{65}. Здесь мы
рассмотрим  функцию $\overline{P}(K,\theta,\varphi,t)$,
определяющую член $I_{\rm аниз}^P(\omega)$, функцию
$\overline{G}(K,\theta,\varphi,t)$, определяющую член $I_{\rm
аниз}^K(\omega)$, и функцию $\overline{G}(K,t)$, определяющую
член $I_{\rm из}^K(\omega)$. На рисунке 4.4.5 приведены спектры
рассеяния нитробензола $I_v^v(\nu)^P=I_{\rm
из}^P(\nu)+{4\over3}I_{\rm аниз}^P(\nu)$ и $I_h^v(\nu)^P=I_{\rm
аниз}^P(\nu)$. Спектр деполяризованного излучения в правой части
рисунка является чисто анизотропным, а кривая слева представляет
собой комбинацию изотропного и анизотропного спектров. Триплет в
спектре $I_{\rm из}^P(\nu)$ обусловлен флуктуациями плотности,
как это было показано в разделе 3.3. Примеры рэлеевских спектров
комбинационного рассеяния для деполяризованного или анизотропного
излучения приведены на рис. 4.4.6. Отметим, что полуширин полос
как $I_{\rm аниз}^K(\nu)$, так и $I_{\rm аниз}^P(\nu)$ в случае
$\rm CS_2$ и бензола значительно больше, чем в случае
нитробензола (рис. 4.4.5). Для рассматриваемых малых молекул
типичные ширины линий при $\theta_s=\pi/2$ (см. рис. 4.4.1)
порядка $0,1\rightarrow10{\rm см^{-1}}$ или
$\Delta\nu=3\cdot10^9\rightarrow3\cdot10^{11}$ Гц.

Прежде всего рассмотрим функцию
$\overline{G}(K,\theta,\varphi,t)$ или $G(\vec
R,\theta,\varphi,t)$ [см. выражение \eqn{64}], определяющую, как
показано, например, на рис. 4.4.6, член $I_{\rm аниз}^K(\nu)$. Мы
помним, что функция $G(\vec R,\theta,\varphi,t)$ состоит
полностью из собственных членов, различные члены равны нулю
вследствие хаотичности фаз колебаний. Таким образом, $G(\vec
R,\theta,\varphi,t)$ содержит лишь одночастичные вклады. Теперь
мы применим гидродинамическую модель Дебая для функции $G(\vec
R,\theta,\varphi,t)$, описывающую как положеие центра масс (ц.
м.) (трансляционная диффузия), так и ориентацию частицы
(вращательная диффузия). В модели Дебая предполагается, что для
переориентации молекулы необходимо множество столкновений.
Используя выражение \eqn{64} для
$\overline{G}(K,\theta,\varphi,t)$, проведем усреднение по
начальным углам, что дает
$$\eqalign{
\overline{G}(K,\theta,\varphi,t)=&\int\limits_0^{2\pi}\int\limits_0^{2\pi}
\int\limits_{-1}^1\int\limits_{-1}^1\int\limits_{V_s}\exp(i\vec
K\cdot\vec R)P_2(\cos\theta_0)P_2(\cos\theta)\times\cr
&\times G(\vec R,\theta,\varphi,t)dV_sd\cos\theta_0d\cos\theta
d\varphi_0d\varphi=
}$$
$$\eqalign{
=&\int\limits_0^{2\pi}\int\limits_{-1}^1\int\limits_{V_s}\exp(i\vec
K\cdot\vec R)P_2(\cos\theta)\zeta(\vec
R,\theta,\varphi,t)dV_sd\cos\theta d\varphi=\cr
=&\int\limits_0^{2\pi}\int\limits_{-1}^{1}P_2(\cos\theta)\overline{\zeta}(K,\theta,
\varphi,t)d\cos\theta d\varphi,
}\noq$$

{
\leftskip 1.1cm
\input ris4_4_5.tex
}

\vskip -3mm \noindent {\ris Рис. 4.4.5. Спектры $I_v^v(\nu)^P$ и
$I_h^v(\nu)^P\ (\theta_s=\pi/2)$ нитробензола при $T$=297 K.
}\vskip 2mm\noindent
{\riss Спектры записаны Барнхэмом и Бертуччи с помощью
интерферометра Фабри-Перо. Возбуждение осуществлялось линией с
$\lambda_0=$5145\angst лазера на ионах $\riss Ar^+$ (см. также
[65][Flygare]). Спектр $I_v^v(\nu)^P$ является комбинацией
изотропной и анизотропной частей $I_v^v(\nu)^P=I^P_{\rm
из}(\nu)+{4\over3}I^P_{\rm аниз}(\nu)$; спектр $I_h^v(\nu)^P$
отвечает лишь анизотропной части $I_h^v(\nu)^P=I^P_{\rm
аниз}(\nu)$. 
}\par\vskip 0.7cm

\noindent где $\zeta(\vec R,\theta,\varphi,t)$ --- отнесенная к
единице объема вероятность найти в момент времени $t$ ц. м.
молекулы в точке $\vec R$ при ориентации молекулы, определяемой
углами $\theta$ и $\varphi$. Координаты ц. м. и координаты,
определяющие ориентацию, показаны на рис. 4.4.7. Чтобы оценить
функцию $\overline{G}(K,\theta,\varphi,t)$ для отдельной молекулы
в жидкости, применим гидродинамическую модель трансляционной и
вращательной диффузии.

Начнем с рассмотрения одномерной трансляционной диффузии
сферической частицы в случае, когда плотность числа частиц
задается дельта-функцией в плоскости. Исходная дельта-функция,
описывающая концентрацию в плоскости $xy$, схематически
изображена на рис. 4.4.8. Плотность потока $J(y)$ (число частиц,
проходящих через единицу поверхности в единицу времени) из этой
плоскости высокой концентрации пропорциональна градиенту
плотности числа частиц $N(y,t)$ в направлении оси $y$. Константой
пропорциональности является {\it коэффициент диффузии} $D$,
имеющий размерность $\rm см^{2}\cdot с^{-1}$:
$$J(y)=-D{dN(y,t)\over dy}.\noq$$
Можно скомбинировать это уравнение с уравнением непрерывности для
массы вдоль оси $y$ ${dJ(y)\over dy}=-{dN(y,t)\over dt}$, откуда
получается уравнение диффузии
$${dN(y,t)\over dt}=D{d^2N(y,t)\over dy^2}.\noq$$
Применяя для решения этого уравнения пространственное
преобразование Фурье, получаем
$$\int\limits_{\infty}^{\infty}\exp(-iK_yy)\left[{d\over
dt}N(y,t)\right]dy=D\int\limits_{\infty}^{\infty}\exp(-iK_yy)\left[
{d^2N(y,t)\over dy^2}\right]dy,$$

{
\leftskip 1.7cm
\input ris4_4_6.tex
}

\vskip -3mm \noindent {\ris Рис. 4.4.6. Спектры
$I_h^v(\nu)=I_{\rm аниз}(\nu)$ рэлеевского (P) и комбинационного
(K) рассеяния молекул $\rm CS_2$ и бензола в деполяризованном
свете ($\theta_s=\pi/2$).
}\vskip 2mm\noindent
{\riss Вертикальными шрихами отмечены приближенные ширины
аппаратной функции. Для возбуждения применялось поляризованное
излучение лазера. Спектры рэлеевского рассеяния, показанные на
левой части рисунка, были получены с помощью интерферометра Фабри
--- Перо. Приведенные справа спектры комбинационного рассеяния
записаны с помощью дифракционного оптического спектрографа
(отметим при этом, что 1 $\riss см^{-1}$=30 ГГц). Данные взяты из
работ [66, 67][Flygare], а также из неопубликованной работы
Барнхэма и Бертуччи.
}\par\vskip 7mm

$${d\over dt}\overline{N}(K_y,t)=-K_y^2D\overline{N}(K_y,t).\noq$$
Данное уравнение имеет решение
$$\overline{N}(K_y,t)=\overline{N}(K_y,0)\exp(-K_y^2Dt),\noq$$
где $\overline{N}(K_y,t)$ --- фурье-образ функции $N(y,t)$.
Начальное условие $\overline{N}(K_y,0)$ в пространстве $K_y$
может быть получено из начального условия в обычом пространстве.
Полагая $N(y,0)=\delta(y)$, т. е. дельта-функции для плотности
числа частиц в бесконечной плоскости $xz$ (см. рис. 4.4.8), и
применяя преобразование Фурье, получаем
$$\overline{N}(K_y,0)=\int\limits_{\infty}^{\infty}\exp(-iK_yy)N(y,0)dy=$$
$$=\int\limits_{-\infty}^{\infty}\exp(-iK_yy)\delta(y)dy=1.\noq$$
Подставляя этот результат в выражение \eqn{96}, находим
$$\overline{N}(K_y,t)=\exp(-K_y^2Dt).\noq$$
Теперь можно применить обратное преобразование Фурье для
получения
$$N(y,t)={1\over2\pi}\int\limits_{-\infty}^{\infty}\exp(-K_y^2Dt)\exp(iK_yy)dK_y=$$
$$=\left({1\over4\pi
Dt}\right)^{1/2}\exp\left(-{y^2\over4Dt}\right).\noq$$
Зависимость этой гауссовой функции от времени показана в нижней
части рис. 4.4.8. Можно также записать трехмерное уравнение
диффузии для точечной флюктуации концентрации $N(\vec
R,0)=\delta(\vec R)$ в случае сферических частиц. Оно имеет вид
$${d\over dt}N(\vec R,t)=D\nabla^2N(\vec R,t),\hskip
4mm\overline{N} (K,t)=\exp(- K^2Dt),$$
$$N(R,t)=\left({1\over4\pi
Dt}\right)^{3/2}\exp\left(-{R^2\over4Dt}\right),$$
$$R^2=x^2+y^2+z^2,\hskip 4mm D_x=D_y=D_z=D.\noq$$

Среднеквадратичное расстояние, которое проходит вдоль оси $x$
сферическая диффундирующая частица, первоначально находившаяся в
начале координат ($x=0$), получается путем применения
стандартного статистического усреднения, что дает
$$\overline{(x^2)}=\int\limits_{-\infty}^{\infty}x^2N(x,t)dx=\left(
{1\over4\pi
Dt}\right)^{1/2}\int\limits_{-\infty}^{\infty}x^2\exp\left(
-{x^2\over4Dt}\right)dx=2Dt.\noq$$
Теперь рассмотрим связь коэффициента диффузии $D$ с коэффициентом
трения $f$. Начнем с выражения для случая нейтральной или
заряженной частицы при отсутствии внешнего поля $E_x$:
$$M\ddot x=qE_x-f\dot x.$$
Если сила $qE_x$ равна нулю, частица совершает хаотическое
броуновское движение. Это движение может быть описано путем
замены внешней силы $qE_x$ флюктуационной силой $F(t)$, которая
обусловлена непрерывными столкновениями рассматриваемой частицы с
остальными движущимися частицами среды. Таким образом, имеем
$$F(t)=M\ddot x+f\dot x.\noq$$
Это уравнение Ланжевена, и флуктуационная сила приводит к
броуновскому движению частицы [3, 4][Flygare]. Вычислим теперь
среднюю квадратичную длину пробега вдоль оси $x$, определяемую
хаотической флюктуационной силой \eqn{102}. Для установления
связи между $D$ и $f$ можно будет затем сравнить полученный
результат с выражением \eqn{101}. Значение $\overline{(x^2)}$
можно найти, умножив выражение \eqn{102} для флюктуационной силы
на $x$, что дает $xF(t)=xM\ddot x+xf\dot x.$ Учитывая, что
$d^2x/dt^2=2\dot x^2+2x\ddot x$, получаем
$$xF(t)={M\over2}{d^2\over dt^2}(x^2)-M(\dot
x)^2+{1\over2}f{d\over dt}(x^2),\noq$$
где использовано соотношение $fx\dot x={1\over2}f{d\over dt}x^2$.
Теперь произведем усреднение этого уравнения по большому
промежутку времени, что обозначим скобками. Определив величину
$g=<d/dt(x^2)>$ и замечая, что между $x$ и $F(t)$ нет корреляции
во времени, т. е. $<xF(t)>=0$, находим
$${M\over2}{d\over dt}g=<M(\dot x)^2>-{1\over2}fg.\noq$$
Подстановка значения $<M(\dot x)^2>=kT$ для равномерного
распределения кинетической энергии поступательного движения
приводит к уравнению ($\tau=M/f$)
$${d\over dt}g+{1\over\tau}g={2kT\over M}.\noq$$
Это уравнение имеет решение
$$g(t)=g(t=\infty)\left[1-\exp\left(-{t\over\tau}\right)\right]={2kT\tau\over
M}\left[1-\exp\left(-{t\over\tau}\right)\right].\noq$$
Таким образом, решение в предельном случае больших промежутков
времени, когда выполняется неравенство $t\gg\tau$, имеет вид
$g(\infty)=2kT\tau/M$. Среднее значение $<x^2>$ для промежутков
времени, учитывающих условие $t\gg\tau$, получается в
соответствии с предыдущим определением $g=<dx^2/dt>$ и имеет вид
$$\int\limits_0^1d<x^2>=\int\limits_0^1{2kT\tau\over M}dt.\noq$$
Если при $t=0$ величина $<x^2>=0$, получим
$$\overline{(x^2)}=<x^2>={2kT\tau t\over M}={2kT\over f}t\noq$$
для среднего значения квадрата смещения. Приравнивая соотношения
\eqn{108} и \eqn{101}, выражаем коэффициент диффузии через
константу силы трения
$$D={kT\over f}.\noq$$
Также, отношение подвижности $\mu$ к коэффициенту диффузии $D$
равно
$${\mu\over D}={q\over kT},\noq$$
где $q$ --- заряд иона. Наконец, проводимость $\sigma$ также
связана с коэффициентом диффузии. Согласно полученным результатам
и тому, что $f={q\over\mu}$, имеем
$$\sigma=\rho_0q^2{\tau\over M}={\rho_0q^2\over
f}=\rho_0q\mu={rho_0q^2\over kT}D.\noq$$

Возвращаясь теперь к рассмотрению диффузии, отметим, что формулы
\eqn{93} ---  \eqn{100} принимают иной вид в случае анизотропии
трансляционной диффузии. Подробнее эти вопросы рассмотрены в
\slit, там же приведены более общие формулы. В случае
аксиально-симметричной молекулы константа $\D_{aa}$
трансляционной диффузии вдоль оси молекулы может отличаться от
констант трансляционной диффузии в перпендикулярном направлении
$\D_{bb}=\D_{cc}$. Вместо уравнения \eqn{93} следует записать
более общее уравнение в неподвижной системе координат
$$J(z)=-\D_{zz}{dN(z,t)\over dz},\noq$$
где $\D_{zz}$ --- коэффициент трансляционной диффузии вдоль оси
$z$ лабораторной системы координат. В отсутствие внешнего или
внутреннего ориентирующего поля жидкость будет изотропной и
$\D_{xx}=\D_{yy}=\D_{zz}$. Однако в случае аксиально-симметричной
молекулы $\D_{aa}\not=\D_{bb}=\D_{cc}$. С использованием
уравнения непрерывности для массы получаем уравнение диффузии
$${dN(z,t)\over dt}=\D_{zz}{d^2\over dz^2}N(z,t).\noq$$
Тензор $\vec{\hbox{\D}}(xyz)$ может быть записан в подвижной системе
координат ($abc$) согласно формулам (С.35). Например,
$\vec{\hbox{\D}}(xyz)=\vec C\vec{\hbox{\D}}(abc)\vec C^*$, где $\vec C$ содержит
направляющие косинусы. На основе соображений, аналогичных
соображениям перед формулами \eqn{35}, находим
$$\D_{zz}=D+{2\over3}(\D_{aa}-\D_{bb})P_2(\cos\theta),$$
где $D=1/3(\D_{aa}+\D_{bb}+\D_{cc})$. Подставляя это выражение в
уравнение \eqn{113}, получаем
$${dN(z,t)\over
dt}=\left[D+{2\over3}(\D_{aa}-\D_{bb})P_2(\cos\theta)\right]{d^2\over
dz^2}N(z,t),\noq$$
где, как и прежде, $\theta$ --- полярный угол в сферической
системе координат. В случае изотропной среды смещения вдоль осей
$x$, $y$ и $z$ эквивалентны, и уравнение \eqn{114} можно
обобщить, что дает
$${dN(\vec R,t)\over
dt}=\left[D+{2\over3}(\D_{aa}-\D_{bb})P_2(\cos\theta')\right]\nabla^2N(\vec
R,t),\noq$$
где $\theta'$ теперь представляет собой угол между осью линейной
молекулы, проходящей через ядра, и вектором $\vec R$. В
отсутствие вращательного движения член с $P_2(\cos\theta')$ в
уравнении \eqn{115} обращается в нуль вследствие изотропного
распределения молекул. Однако, если молекула наряду с
поступательным движением также и вращается, член
$\D_{aa}-\D_{bb}$ приводит к связи поступательного и
вращательного движений. При изотропной диффузии молекул
$\D_{aa}=\D_{bb}=\D_{cc}$ и уравнение \eqn{115} сводится к первой
из формул \eqn{100}.

Используя развитые представления, запишем теперь общее уравнение
для функции $\zeta(\vec R,\theta,\varphi,t)$ входящей в выражение
\eqn{92}. Прежде всего отметим, что оператор Лапласа $\nabla^2$ в
случае аксиально-симметричной молекулы может быть представлен в
виде суммы двух операторов. Первый лапласиан действует на ц. м. и
записывается в декартовой системе координат, а второй действует
на внутренние координаты и записывается в сферической системе
координат
$$\eqalign{
\nabla^2=\nabla^2_{\rm ц.\ м.}+\sum\limits_{i}\left[{1\over
r_i^2}{\partial\over\partial
r_i}\right.&\left(r_i^2{\partial\over\partial r_i}\right)+\cr
&\left.+{1\over r_i^2}{1\over\sin\theta}{\partial\over\partial\theta}\left(\sin
\theta{\partial\over\partial\theta}\right)+{1\over
r_i^2\sin^2\theta}{\partial^2\over\partial\varphi^2}\right],\cr
}$$
$$\nabla^2_{\rm ц.\ м.}={\partial^2\over\partial
X^2}+{\partial^2\over\partial Y^2}+{\partial\over\partial
Z^2},\noq$$
где $r_i$ --- расстояние от ц. м. до $i$-го атома. Подставим
теперь этот лапласиан в уравнение \eqn{115} и применим изложенные
ранее соображения с целью получения уравнения для функции
$\zeta(\vec R,\theta,\varphi,t)$, входящей в \eqn{92}. Отметим
прежде всего, что функция $\zeta(\vec R,\theta,\varphi,t)$ не
зависит от $r_i$. Это позволяет опустить первый член в скобках в
выражении для $\nabla^2$. Опустим также члены $\D_{aa}-\D_{bb}$,
так как в случае почти сферических молекул
$\D_{aa}\approx\D_{bb}$. Отметим, однако, что их влияние можно
учесть с помощью теории возмущений. Окончательно получается
уравнение относительно коэффициента $D$ и коэффициента
вращательной диффузии $\Theta=D\sum\limits_{i}(1/r_i^2)$
(имеющего размерность $\rm с^{-1}$):
$${\partial\zeta(\vec R,\theta,\varphi,t)\over\partial
t}=D\nabla^2_{\rm ц.\ м.}\zeta(\vec R,\theta,\varphi,t)+$$
$$+\Theta\left[{1\over\sin\theta}{\partial\over\partial\theta}\left(
\sin\theta{\partial\over\partial\theta}\right)+{1\over\sin^2\theta}
{\partial^2\over\partial \varphi^2}\right]\zeta(\vec
R,\theta,\varphi,t).\noq$$
Применяя пространственное преобразование Фурье, получаем
$$\eqalign{
{\partial\overline{\zeta}(K,\theta,\varphi,t)\over\partial
t}=\left\{K^2D+\right.&
\Theta\left[{1\over\sin\theta}{\partial\over\partial\theta}\left(
\sin\theta{\partial\over\partial\theta}\right)+\right.\cr
&\left.\left.+{1\over\sin^2\theta} {\partial^2\over\partial
\varphi^2}\right]\right\}\overline{\zeta}(
K,\theta,\varphi,t).
}\noq$$
Теперь можно произвести разделение переменных в функции
$$\overline{\zeta}(K,\theta,\varphi,t)=\overline{\zeta}(K,t){\cal
P}(\theta,\varphi),$$
откуда
$${1\over\theta}\left({1\over\zeta}{\partial
\overline{\zeta}\over\partial t}+K^2D\right)={1\over{\cal
P}}\left[{1\over\sin\theta}{\partial\over\partial
\theta}\left(\sin\theta{\partial\over\partial
\theta}\right)+{1\over\sin^2\theta}{\partial^2\over\partial
\varphi^2}\right]{\cal P}.\noq$$
Это равенство соблюдается для всех значений $K,\ \theta$ и
$\varphi$ лишь при условии, что обе его части равны константе.
Обозначая ее $-\lambda$, получаем два дифференциальных уравнения:
$$\left[{1\over\sin\theta}{\partial\over\partial\theta}\left(
\sin\theta{\partial\over\partial\theta}\right)+{1\over\sin^2\theta}
{\partial^2\over\partial \varphi^2}\right]{\cal
P}(\theta,\varphi)=-\lambda{\cal P}(\theta,\varphi),\noq$$
$${\partial\overline{\zeta}(K,t)\over\partial
t}=(-\lambda\Theta-K^2D)\overline{\zeta}(K,t).\noq$$
Если $\lambda=l(l+1)$, уравнение \eqn{120} имеет решение ${\cal
P}(\theta,\varphi)=Y_{lm}(\theta,\varphi)$, где
$Y_{lm}(\theta,\varphi)$ --- сферическая функция. Далее,
уравнение \eqn{121} легко решается и результат имеет вид
$$\overline{\zeta}(K,t)=\overline{\zeta}(K,0)\exp\{-[l(l+1)\Theta+K^2D]t\}.\noq$$
Учитывая, что функция $\zeta(\vec R,t)$ состоит лишь из
собственных членов, можно записать $\zeta(\vec R,0)=\delta(\vec
R)$, откуда $\overline{\zeta}(K,0)=1$. Подставляя этот результат
в выражение \eqn{122}, получаем
$$\overline{\zeta}(K,t)=\exp\{-[l(l+1)\Theta+K^2D]t\}.$$
Наиболее общее решение уравнения \eqn{118} будет линейной
комбинацией полученных частных решений при разных $l$:
$$\overline{\zeta}(K,\theta,\varphi,t)=\sum\limits_{l}A_l
Y_{lm}(\theta,\varphi)\exp\{-[l(l+1)\Theta+K^2D]t\}.\noq$$
Значения коэффициентов $A_l$ можно найти с помощью начальных
условий при $t=0$ для функций \eqn{123} и \eqn{92}. Используя в
формуле \eqn{92} начальное условие $G(\vec
R,\theta,\varphi,0)=\delta(vec
R)\delta(\cos\theta-\cos\theta_0)\delta(\varphi-\varphi_0)$,
получаем
$$\eqalign{
\overline{\zeta}(K,\theta,\varphi,0)=&\int\limits_0^{2\pi}\int\limits_{-1}^{1}
P_2(\cos\theta_0)\delta(\cos\theta-\cos\theta_0)\delta(\varphi-\varphi_0)d\cos
\theta_0d\varphi_0=\cr
=&P_2(\cos\theta).\cr
}$$
Сравнивая этот результат с начальным условием
$\overline{\zeta}(K,\theta,\varphi,0)=\sum\limits_lA_l
Y_{lm}(\theta_0,\varphi_0)$ при $t=0$ для функции \eqn{123},
находим, что сумма по $l$ должна обрываться на члене с $l=2$ и
что $m=0$ и $A_2=1$. В итоге получаем
$$\overline{\zeta}(K,\theta,\varphi,t)=P_2(\cos\theta)\exp[-(6\Theta+K^2D)t].$$
Подставляя это выражение в \eqn{92} и интегрируя, имеем
$$\overline{G}(K,\theta,\varphi,t)={4\pi\over5}\exp[-(6\Theta+K^2D)t],\noq$$
где $\tau_{\rm ор}=1/6\Theta$ --- время переориентационной
релаксации отдельной частицы. Легко также показать, что в случае
рассматриваемых здесь аксиально-симметричных рассеивателей
функция $\overline{\overline{G}}(K,\theta,\varphi,t)$ [см.
\eqn{64}] равна $1/3$ функции \eqn{124}, т. е.
${1\over3}\overline{G}(K,\theta,\varphi,t)$. Кроме того,
очевидно, что функция $\overline{G}(K,t)$ [см. \eqn{64}] в случае
рассеяния отдельными частицами дается выражением
$$\overline{G}(K,t)=\exp(-K^2Dt).\noq$$
Подставляя эти результаты в соответствующие части корреляционных
функций \eqn{64}, применяя действительное преобразование Фурье и
учитывая формулу \eqn{65}, получаем спектры комбинационного
рассеяния в предельном случае вращательного тушения
$$\eqalign{
I_{\rm из}^K(\omega)=&ANf_j{\cal
L}(\omega-\omega_0+\omega_{n'_j,n_j})_{\rm из},\cr
I_{\rm аниз}^K(\omega)=&\left({A\over15}\right)Nh_j{\cal
L}(\omega-\omega_0+\omega_{n'_j,n_j})_{\rm аниз},\cr
{\cal L}(\omega-\omega_0+\omega_{n'_j,n_j})_{\rm из}=&
{1\over\pi}\left\{{DK^2+(1/\tau_j)\over(\omega-\omega_0+\omega_{n'_j,n_j})^2+
[(1/\tau_j)+DK^2]^2}\right\},\cr
{\cal L}(\omega-\omega_0+\omega_{n'_j,n_j})_{\rm аниз}=&
{1\over\pi}\left\{{DK^2+6\Theta+(1/\tau_j)\over
(\omega-\omega_0+\omega_{n'_j,n_j})^2+
[(1/\tau_j)+DK^2+6\Theta]^2}\right\}.\cr
}\noq$$
Обычно из-за вероятностных множителей $N_{n_j},\ f_j$ и $h_j$
[выражения \eqn{64}] в спектрах комбинационного рассеяния
наблюдаются лишь стоксовы переходы [$E_{n_j}<E_{n'_j}$ в формуле
$\omega_{n'_j,n_j}=(E_{n'_j}-E_{n_j})/\hbar$].

Спектр комбинационного рассеяния ${\cal L}(\omega)_{\rm из}$
характеризуется полушириной $\Delta\omega=1/\tau_j+DK^2$, где
$\tau_j$ --- время колебательной релаксации для $j$-го
нормального колебания. Учитывая, что для большинства жидкостей
$D\approx(10^{-4}\ \hbox{---}\ 10^{-5})\ {\rm см^{2}\cdot с^{-1}}$, а
для большинства колебания молекул в жидкостях
$\tau_j\approx10^{-2}$ с, можно с уверенностью положить
$${1\over\tau_j}\gg K^2D\noq$$
для излучения в оптическом диапазоне и любого угла рассеяния.
Таким образом, регистрация спектра комбинационного рассеяния
${\cal L}(\omega)_{\rm из}$ позволяет производить по значениям
полуширин прямое измерение времен колебательной релаксации.
Некоторые значения $\tau_{\rm кол}$, полученные этим способом,
приведены в табл. 4.4.5.

\vskip 3mm
\vbox{\par\noindent\hangindent 0,7cm\hangafter -2{\ris Таблица
4.3.5. Времена колебательной релаксации $\tau_{\rm кол}$ и
времена вращательной релаксации $\tau_{\rm ор}=1/6\Theta$ для
некоторых молекулярных жидкостей, полученные из спектров
комбинационного рассеяния
}
\vskip 2mm

\hskip 0,1cm\hbox{\vbox{\halign{\vrule \strut\hskip 2mm \hfill
\tabb#\hfill &\vrule\hskip
2mm\hfill\tabb #\hfill\strut
&\vrule\hskip 2mm\hfill\tabb #\hfill\strut&\vrule\hskip
2mm\hfill\tabb #\hfill\strut\vrule\cr
\noalign{\hrule}
& Колебатель-
& &\cr
Молекула & ный переход, & \vbox{\vskip 1mm\hbox{$\tau_{\rm
кол},\ 10^{-12}$ с\ }}&
\vbox{\vskip 1mm\hbox{$1/6\Theta=\tau_{\rm
ор}$,\ }}\cr
&$\rm см^{-1}$&&$10^{-12}$ с\ \cr
\noalign{\hrule}
\hbox{\vbox to 4mm{}}$\rm CS_2$ & 656 & $10,6\ ^{1)}$ & $1,5\ ^{1)}$\cr
Ацетонитрил & 2943 & $3,2\ ^{2)}$ & $0,9\ ^{2)}$\cr
Метилиодид & 525 & $2,0\ ^{1)}$ & $1,5\ ^{1)}$\cr
& 1245 & $2,0\ ^{1)}$ & $1,4\ ^{1)}$\cr
Хлороформ & 667 & $2,0\ ^{1)}$ & $1,5\ ^{1)}$\cr
& 3019 & $1,1\ ^{1)}$ & $1,5\ ^{1)}$\cr
Бромоформ & 222 & $4,1\ ^{1)}$ & $5,3\ ^{1)}$\cr
& 3019 & $1,2\ ^{3)}$ & $4,4\ ^{3)}$\cr
Бензол & 992 & $4,7\ ^{4)}$ & $2,8\ ^{4)}$\cr
Гексафторбензол & 558 & $2,2\ ^{1)}$ & $6,6\ ^{1)}$\cr
\noalign{\hrule}}}}}
\vskip 1mm
{\tabb $^{1)}$ См. \slit.\hskip 2mm $^{2)}$ См. \slit.\hskip 2mm
$^{3)}$ См. \slit.\hskip 2mm$^{4)}$ См. \slit.}
\vskip 2mm

Спектр комбинационного рассеяния ${\cal L}(\omega)_{\rm аниз}$
имеет полуширину, равную $\Delta\omega=1/\tau_j+DK^2+6\Theta$.
Типичные значения $\Theta$ в случае малых молекул лежат в
интервале $10^9\ \hbox{---}\ 10^{12}\ {\rm с^{-1}}$. Если
применяется излучение в оптическом диапазоне, можно с
уверенностью положить
$$6\Theta\gg DK^2\noq$$
для любого угла рассеяния. Таким образом, регистрация спектра
комбинационного рассеяния ${\cal L}(\omega)_{\rm аниз}$ позволяет
по полуширине и известному значению $\tau_j$ производить прямое
измерение коэффициента вращательной диффузии $\Theta$ или времени
ориентационной релаксации $\tau_{\rm ор}=1/6\Theta$. Некоторые
значения $\tau_{\rm ор}$, полученные таким методом, приведены в
табл. 4.4.5. Разумеется, на опыте регистрируются спектры
$I_v^v(\nu)^K=I_{\rm из}^K(\nu)+{4\over3}I_{\rm аниз}^K(\nu)$ и
$I_h^v(\nu)^K=I_{\rm аниз}^K(\nu)$. Спектр $I_{\rm из}^K$ может
быть выделен из спектра $I_v^v(\nu)^K$ путем вычитания
${4\over3}I_h^v(\nu)^K$.

Помня о нашей исходной модели аксиально-симметричной почти
сферической молекулы, могущей изменять направление своей оси
симметрии, отметим, что величины $\Theta$ и $D$ могут быть
выражены через динамическую вязкость $\eta$ и радиус частицы $r$,
согласно [\slit, \slit, \slit], следующим образом:
$$D={kT\over f}={kT\over6\pi\eta r},\hskip 4mm
\Theta={kT\over8\pi\eta r^3}={kT\over6V^*\eta},\noq$$
где $k$ --- постоянная Больцмана, $r$ --- радиус сферической
молекулы, $V^*={4\over3}\pi r^3$ --- эффективный объем молекулы.

Рассмотрим теперь спектр $\overline{P}(K,\theta,\varphi,t)$
[см. \eqn{64}]. Функция $\overline{P}(K,\theta,\varphi,t)$
схожа с рассмотренной выше функцией
$\overline{G}(K,\theta,\varphi,t)$, которая содержит лишь
собственные член, однако функция $\overline{P}(K,\theta,\varphi,t)$
содержит как собственные, так и различные члены. Следует ожидать,
таким образом, что в разнице между $\overline{P}(K,\theta,\varphi,t)$
и $\overline{G}(K,\theta,\varphi,t)$ [или между $I_{\rm
аниз}^P(\nu)$ и $I_{\rm аниз}^K(\nu)$ соответственно] выявится
влияние различны членов или двухчастичных ориентационных парных
корреляций. Прямое сравнение спектров $I_{\rm аниз}^P(\nu)$ и
$I_{\rm аниз}^K(\nu)$ для $\rm CS_2$ и бензола приведено на рис.
4.4.6. Тщательный анализ данных показывает, что в случае молекул
$\rm CS_2$ полуширина спектра $I_{\rm аниз}^P(\nu)$ несколько
меньше, чем спектра $I_{\rm аниз}^K(\nu)$. Этот факт отражает
влияние парных ориентационных корреляций. Однако в случае бензола
рассматриваемые ширины одинаковы, что указывает на отсутствие
влияния ориентационных парных корреляций.
\vskip 3mm
\vbox{\par\noindent\hangindent 0,7cm\hangafter -2{\ris Таблица
4.3.6. Времена вращательной переориентации $\tau_{\rm ор}^P$,
полученные с помощью полуширин деполяризованных рэлеевских линий
$\Delta\omega=1/\tau_{\rm ор}^P$ (см., например, рис. 4.4.6)
}\par\noindent\hangindent 0,7cm\hangafter -5 {\tab
Темпеатура равна примерно 300 K
}
\vskip 2mm

\hskip 0,1cm\hbox{\vbox{\halign{\vrule \strut\hskip 2mm
\hfill\tabb #\hfill &\vrule\hskip
2mm\hfill\tabb #\hfill\strut\vrule
&$\,$\vrule\hskip 2mm\hfill\tabb #\hfill\strut&\vrule\hskip
2mm\hfill\tabb #\hfill\strut\vrule\cr
\noalign{\hrule} {Молекула}& \vbox{\vskip 1mm\hbox{$\tau_{\rm
ор}^{\bar P}\cdot10^{-12}$ с\ }}
& Молекула &\vbox{\vskip 1mm\hbox{$\tau_{\rm
ор}^{\bar P}\cdot10^{-12}$ с}}\cr \noalign{\hrule}
${\rm CS_2}$& $1,8\ ^{1)}$ &\hbox{\vbox to 4mm{}} Бромоформ & $10,1\ ^{3)}$ \cr
Ацетонитрил & $1,7\ ^{1)}$ & Бензол & $2,9\ ^{4)}$ \cr
Метилиодид & $2,3\ ^{1)}$ & Гексафторбензол & $14,0\ ^{5)}$ \cr
Хлороформ & $2,9\ ^{2)}$ &&\cr\noalign{\hrule}}}}}
\vskip 1mm
{\tabb $^{1)}$ См. \slit.\hskip 2mm $^{2)}$ См. \slit.\hskip 2mm
$^{3)}$ См. \slit.\hskip 2mm$^{4)}$ См. \slit.\hskip 2mm$^{5)}$
См. \slit.}
\vskip 2mm

\noindent Значения $\tau_{\rm
ор}^P=1/\Delta\omega$ [где $\Delta\omega$ --- полуширина спектра
$I_{\rm аниз}^P(\nu)$] для некоторых молекул приведены в табл.
4.3.6. Сравнение $\tau_{\rm ор}^P$, согласно табл. 4.4.6, со
значениями $\tau_{\rm ор}$, согласно табл. 4.4.5, показывает, что
$\tau_{\rm ор}\leq\tau_{\rm ор}^P$, т. е. что влияние
ориентационных парных корреляций приводит к существенно большим
временам вращательной релаксации. Парные ориентационные
корреляции оказывают также влияние и на интегральные
интенсивности анизотропного рэлеевского и комбинационного
спектров. Согласно выражениям \eqn{64}, \eqn{65}, предыдущему
обсуждению и соображениям, аналогичным приведенным перед
формулами \eqn{80}, находим
$$I_{\rm аниз}^{P}=\int\limits_{\infty}^{\infty}I_{\rm
аниз}^{P}(\omega)d\omega=\left({AN\over3}\right){(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})^2\over4\pi}\overline{P}
(K,\theta,\varphi,0),\noq$$
$$I_{\rm аниз}^{K}=\int\limits_{\infty}^{\infty}I_{\rm
аниз}^{K}(\omega)d\omega=\left({AN\over3}\right){h_j\over4\pi}\overline{G}
(K,\theta,\varphi,0),\noq$$
$$\eqalign{
N&\overline{P}(K,\theta,\varphi,0)=N\overline{G}(K,\theta,\varphi,0)+\cr
&+\left<\sum\limits_{i\not=j}P_2(\cos\theta)_{0i}P_2(\cos\theta)_{0j}\exp
\{-i\vec K\cdot[\vec r_i(0)-\vec r_j(0)]\}\right>,\cr
}\noq$$
где $I_{\rm аниз}^K$ относится к $j$-му нормальному колебанию,
$N=V_s\rho_0$ --- число рассеивателей. Подставляя выражение
\eqn{124} и предполагая, что вращательное и поступательное
движения разделяются, получаем
$$N\overline{P}
(K,\theta,\varphi,0)={4\pi\over5}N+
\left<\sum\limits_{i\not=j}P_2(\cos\theta)_{0i}
P_2(\cos\theta)_j\right>.\noq$$
Остающееся независимое суммирование по $i$ и $j$ ($i\not=j$)
проводится по всем парам молекул, находящимся в элементе объема $V_s$.
Таким образом, если все молекулы идентичны, все члены в одной из
сумм будут одинаковы, так что можно записать
$$N\overline{P}(K,\theta,\varphi,0)=
{4\pi\over5}N+(N-1)\left<\sum\limits_{j}P_2
(\cos\theta)_iP_2(\cos\theta)_j\right>,\noq$$
где последний член включает усреднение по большому промежутку
времени $(N-1)$ одинаковых $i$-ых членов, просуммированных по $j$
($i\not=j$). Применяя теперь формулу сложения сферических функций и
выражая произведение $P_2(\cos\theta)_iP_2(\cos\theta)_j$ через
полиномы $P_2(\cos\theta_{ij})$, где $\theta_{ij}$ --- угол между
осями аксиальной симметрии для пары молекул $ij$, и заменяя
усреднение по времени усреднением по пространству (на основании
эргодической гипотезы), получим
$$N\overline{P}(K,\theta,\varphi,0)=
{4\pi\over5}N+{4\pi\over5}(N-1)\left<\sum\limits_{i}P_2
(\cos\theta_{ij})\right>={4\pi\over5}Ng_2,\noq$$
$$g_2=1+{N-1\over
N}\left<\sum\limits_{j}P_2(\cos\theta_{ij})\right>\approx
1+\left<\sum\limits_{j}P_2(\cos\theta_{ij})\right>,\noq$$
где на последнем этапе принято $(N-1)/N=1$, что справедливо при
большом числе частиц в рассеивающем объеме. Здесь $g_2$
--- {\it фактор ориентационных парных корреляций}.
Член $<\sum_{j}P_2(\cos\theta_{ij})>$ представляет
собой сумму средних значений
$P_2(\cos\theta_{ij})={1\over2}(3\cos^2\theta_{ij}-1)$ для
$(N-1)$
пары молекул $ij$ в жидкости. Подставляя результат \eqn{133} в
выражение для $I_{\rm аниз}^P$ в формулах \eqn{130}, а функцию
\eqn{124} в выражение для $I_{\rm аниз}^K$ в формулах \eqn{130},
получаем интегральные интенсивности
$$I_{\rm
аниз}^{P}={1\over15}Ag_2N(\alpha_{aa}-\alpha_{bb})^2,\hskip 4mm
I_{\rm аниз}^K={A\over15}Nh_j.\noq$$

{\leftskip 4.5cm\input ris4_4_9.tex}
\par\leftskip 0cm{\centerline{\ris Рис. 4.4.9.
Экспериментальное определение величины $g_2$ как функции
плотности $\rho_0$ на основе}\centerline{\ris соотношения
$I^P=\int\limits_{-\infty}^{\infty}I_{\rm аниз}^{P}(\nu)d\nu$
[см. формулу \eqn{134}].
}\par\noindent
{\riss Исследовалась система, представляющая собой изотропную
жидкость {\risit n}-метоксибензилиден-{\risit н}-бутиланилин
(МББА), при температуре 318 К, которая превышает температуру
перехода для жидкокристаллической фазы. Данные взяты из работы
\slit.}\vskip 7mm\par

Таким образом, из полученных результатов вытекает, что
если в чистом растворе некоррелирующих мономерных
аксиально-симметричных молекул произойдет внезапная димеризация,
сопровождающаяся выстраиванием осей симметрии, и если корреляции
между различными димерами будут отсутствовать, то
$<\sum\limits_{j}P_2(\cos\theta_{ij})>=1$ и $g_2=2$,
что приведет к возрастанию интенсивности спектра.
Если же при димеризации оси симметрии окажутся взаимно
перпендикулярными, то
$<\sum\limits_{j}P_2(\cos\theta_{ij})>=-{1\over2}$,
$g_2={1\over2}$, и интенсивность спектра $I_{\rm аниз}^P$
уменьшится. На рис. 4.4.9 показана диаграмма зависимости $g_2$ от
плотности (полученная с использованием спектра $I_{\rm аниз}^P$)
в случае изотропной жидкости МББА, стержнеобразные молекулы
которой образуют жидкий кристалл с выстраиванием стержней.
Полученное на основе измерения спектра $I_{\rm аниз}^P$ и
результирующих значений $g_2$, доказательство выстраивания осей с
ростом плотности является вполне убедительным. Разумеется,
$g_2\rightarrow N$ при приближении системы к жидкокристаллической
фазе.

Для предельного случая диффузии Дебая, когда для переориентации
молекул необходимо большое число столкновений, Кейс и Кивелсон
\slit показали, что зависящая от времени часть корреляционной
функции также содержит $g_2$ [см. выражение \eqn{124} при
$\tau_{\rm ор}=1/6\Theta$]:
$$\overline{P}(K,\theta,\varphi,t)={4\pi\over5}g_2\exp\left[-\left(
{1\over\tau_{\rm ор}g_2}+K^2D\right)t\right],\noq$$
где значения $\tau_{\rm ор}g_2=\tau_{\rm ор}^P$, полученные с
помощью полуширины спектра $I_{\rm аниз}^P(\omega)$, приведены в
табл. 4.4.6.
